中阿含经卷第五

东晋罽宾三藏瞿昙僧伽提婆译

舍梨子相应品第三(有十一经)(初一日诵)

等心、得戒、智、师子

水喻、瞿尼、陀然梵

教病、拘絺、象迹喻

分别四諦最在后

（二一）舍梨子相应品等心经第一

我闻如是：

一时，佛游舍卫国，在胜林给孤独园。

尔时，尊者舍梨子与比丘众夜集讲堂，因内结、外结，为诸比丘分别其义：「诸贤！世实有二种人。云何为二？有内结人阿那含，不还此间，有外结人非阿那含，还来此间。诸贤！云何内结人阿那含，不还此间？若有一人修习禁戒，无穿无缺，无秽无浊，极多无难，圣所称誉，善修善具。彼因修习禁戒，无穿无缺，无秽无浊，极多无难，圣所称誉，善修善具故，复学厌欲、无欲、断欲。因学厌欲、无欲、断欲故，得息、心解脱。得已乐中，爱惜不离，于现法中不得究竟智，身坏命终，过摶食天，生餘意生天中。既生彼已，便作是念：『我本为人时，修习禁戒，无穿无缺，无秽无浊，极多无难，圣所称誉，善修善具。因修习禁戒，无穿无缺，无秽无浊，极多无难，圣所称誉，善修善具故，复学厌欲、无欲、断欲。因学厌欲、无欲、断欲故，得息、心解脱。得已乐中，爱惜不离，于现法中不得究竟智，身坏命终，过摶食天，生餘意生天在于此中。』

「诸贤！复有一人修习禁戒，无穿无缺，无秽无浊，极多无难，圣所称誉，善修善具。彼因修习禁戒，无穿无缺，无秽无浊，极多无难，圣所称誉，善修善具故，复学色有断、贪断业，学欲捨离。因学色有断、贪断业，学欲捨离故，得息、心解脱。得已乐中，爱惜不离，于现法中不得究竟智，身坏命终，过摶食天，生餘意生天中。既生彼已，便作是念：『我本为人时，修习禁戒，无穿无缺，无秽无浊，极多无难，圣所称誉，善修善具。因修习禁戒，无穿无缺，无秽无浊，极多无难，圣所称誉，善修善具故，复学色有断、贪断业，学欲捨离。因学色有断、贪断业，学欲捨离故，得息、心解脱。得已乐中，爱惜不离，于现法中不得究竟智，身坏命终，过摶食天，生餘意生天在于此中。』诸贤！是谓内结人阿那含，不还此间。

「诸贤！云何外结人非阿那含，来还此间？若有一人修习禁戒，守护从解脱，又复善摄威仪礼节，见纤芥罪，常怀畏怖，受持学戒。诸贤！是谓外结人非阿那含，还来此间。」

于是，众多等心天色像巍巍，光辉暐曄，夜将向旦，来詣佛所，稽首作礼，却住一面，白曰：「世尊！尊者舍梨子昨夜与比丘众集在讲堂，因内结、外结，为诸比丘分别其义：『诸贤！世实有二种人，内结人、外结人。』世尊！众已欢喜，唯愿世尊慈哀愍念，往至讲堂。」彼时，世尊为诸等心天默然而许。诸等心天知世尊默然许可，稽首佛足，绕三匝已，即彼处没。

诸等心天去后不久，于是世尊往至讲堂比丘众前，敷座而坐。世尊坐已，歎曰：「善哉！善哉！舍梨子！汝极甚善。所以者何？汝于昨夜与比丘众集在讲堂，因内结、外结，为诸比丘分别其义。诸贤！世实有二种人，内结人、外结人。舍梨子！昨夜向旦，诸等心天来詣我所，稽首礼已，却住一面，白我言：『世尊！尊者舍梨子昨夜与比丘众集在讲堂，因内结、外结，为诸比丘分别其义：「诸贤！世实有二种人，内结人、外结人。」世尊！众已欢喜，唯愿世尊慈哀愍念，往至讲堂。』舍梨子！我便为彼诸等心天默然而许。诸等心天知我默然许可，稽首我足，绕三匝已，即彼处没。

「舍梨子！诸等心天或十、二十，或三十、四十，或五十、六十，共住锥头处，各不相妨。舍梨子！诸等心天非生彼中，甫修善心，极广甚大，令诸等心天或十、二十，或三十、四十，或五十、六十，共住锥头处，各不相妨。舍梨子！诸等心天本为人时，已修善心，极广甚大，因是故，令诸等心天或十、二十，或三十、四十，或五十、六十，共住锥头处，各不相妨。是故，舍梨子！当学寂静，诸根寂静，心意寂静，身、口、意业寂静，向于世尊及诸智梵行。舍梨子！虚伪异学，长衰永失。所以者何？谓不得闻如此妙法。」

佛说如是。彼诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

等心经第一竟(千一百八十一字)

（二二）舍梨子相应品成就戒经第二(初一日诵)

我闻如是：

一时，佛游舍卫国，在胜林给孤独园。

尔时，尊者舍梨子告诸比丘：「若比丘成就戒，成就定，成就慧者，便于现法出入想知灭定，必有此处；若于现法不得究竟智，身坏命终，过摶食天，生餘意生天中，于彼出入想知灭定，必有此处。」

是时，尊者乌陀夷共在众中，尊者乌陀夷白曰：「尊者舍梨子！若比丘生餘意生天中，出入想知灭定者，终无此处。」

尊者舍梨子再三告诸比丘：「若比丘成就戒，成就定，成就慧者，便于现法出入想知灭定，必有此处；若于现法不得究竟智，身坏命终，过摶食天，生餘意生天中，于彼出入想知灭定，必有此处。」

尊者乌陀夷亦复再三白曰：「尊者舍梨子！若比丘生餘意生天中，出入想知灭定者，终无此处。」

于是，尊者舍梨子便作是念：「此比丘乃至再三非我所说，无一比丘歎我所说，我宁可往至世尊所。」于是，尊者舍梨子往詣佛所，稽首作礼，却坐一面。

尊者舍梨子去后不久，尊者乌陀夷及诸比丘亦往詣佛所，稽首作礼，却坐一面。于中，尊者舍梨子复告诸比丘：「若比丘成就戒，成就定，成就慧者，便于现法出入想知灭定，必有此处；若于现法不得究竟智，身坏命终，过摶食天，生餘意生天中，于彼出入想知灭定，必有此处。」

尊者乌陀夷复白曰：「尊者舍梨子！若比丘生餘意生天中，出入想知灭定者，终无此处。」

尊者舍梨子复再三告诸比丘：「若比丘成就戒，成就定，成就慧者，便于现法出入想知灭定，必有此处；若于现法不得究竟智，身坏命终，过摶食天，生餘意生天中，于彼出入想知灭定，必有此处。」

尊者乌陀夷亦复再三白曰：「尊者舍梨子！若比丘生餘意生天中，出入想知灭定者，终无此处。」

尊者舍梨子复作是念：「此比丘于世尊前再三非我所说，亦无一比丘歎我所说，我宜默然。」

于是，世尊问曰：「乌陀夷！汝说意生天为是色耶？」

尊者乌陀夷白世尊曰：「是也。世尊！」

世尊面訶乌陀夷曰：「汝愚痴人！盲无有目，以何等故，论甚深阿毘昙？」于是，尊者乌陀夷为佛面訶已，内怀忧慼，低头默然，失辩无言，如有所思。

世尊面訶尊者乌陀夷已，语尊者阿难曰：「上尊名德长老比丘为他所詰，汝何以故，纵而不捡？汝愚痴人！无有慈心，捨背上尊名德长老。」

于是，世尊面訶尊者乌陀夷及尊者阿难已，告诸比丘：「若比丘成就戒，成就定，成就慧者，便于现法出入想知灭定，必有此处；若于现法不得究竟智，身坏命终，过摶食天，生餘意生天中，于彼出入想知灭定，必有此处。」佛说如是，即入禪室，宴坐默然。

尔时，尊者白淨比丘在于众中，尊者阿难白尊者白淨：「是他所作，而我得责。尊者白淨！世尊晡时必从禪室出，至比丘众前，敷座而坐，共论此义。尊者白淨应答此事，我极惭愧于世尊所及诸梵行。」

于是，世尊则于晡时从禪室出，至比丘众前，敷座而坐，告曰：「白淨！长老比丘为有几法，为诸梵行者爱敬尊重？」

尊者白淨白曰：「世尊！长老比丘若有五法，为诸梵行者爱敬尊重。云何为五？世尊！长老比丘修习禁戒，守护从解脱，又复善摄威仪礼节，见纤芥罪，常怀畏怖，受持学戒。世尊！禁戒长老上尊比丘，为诸梵行者爱敬尊重。复次，世尊！长老比丘广学多闻，守持不忘，积聚博闻，所谓法者，初善、中善、竟亦善，有义有文，具足清淨，显现梵行，如是诸法广学多闻，翫习至千，意所惟观，明见深达。世尊！多闻长老上尊比丘，为诸梵行者爱敬尊重。复次，世尊！长老比丘得四增上心，现法乐居，易不难得。世尊！禪伺长老上尊比丘，为诸梵行者爱敬尊重。复次，世尊！长老比丘修行智慧，观兴衰法，得如是智，圣慧明达，分别晓了，以正尽苦。世尊！智慧长老上尊比丘，为诸梵行者爱敬尊重。复次，世尊！长老比丘诸漏已尽，无复有结，心解脱、慧解脱，于现法中自知自觉，自作证成就游，生已尽，梵行已立，所作已办，不更受有，知如真。世尊！漏尽长老上尊比丘，为诸梵行者爱敬尊重。世尊！长老比丘若成就此五法，为诸梵行者爱敬尊重。」

世尊问曰：「白淨！若长老比丘无此五法，当以何义使诸梵行者爱敬尊重？」尊者白淨白曰：「世尊！若长老比丘无此五法者，更无餘事使诸梵行爱敬尊重，唯以老耄、头白、齿落，盛壮日衰，身曲脚戾，体重气上，柱杖而行，肌缩皮缓，皱如麻子，诸根毁熟，颜色丑恶，彼因此故，使诸梵行爱敬尊重。」

世尊告曰：「如是如是。若长老比丘无此五法，更无餘事使诸梵行爱敬尊重，唯以老耄、头白、齿落，盛壮日衰，身曲脚戾，体重气上，柱杖而行，肌缩皮缓，皱如麻子，诸根毁熟，颜色丑恶，彼因此故，使诸梵行爱敬尊重。白淨！舍梨子比丘有此五法，汝等应当爱敬尊重。所以者何？白淨！舍梨子比丘修习禁戒，守护从解脱，又复善摄威仪礼节，见纤芥罪，常怀畏怖，受持学戒。复次，白淨！舍梨子比丘广学多闻，守持不忘，积聚博闻，所谓法者，初善、中善、竟亦善，有义有文，具足清淨，显现梵行，如是诸法，广学多闻，翫习至千，意所惟观，明见深达。复次，白淨！舍梨子比丘得四增上心，现法乐居，易不难得。复次，白淨！舍梨子比丘修行智慧，观兴衰法，得如是智，圣慧明达，分别晓了，以正尽苦。复次，白淨！舍梨子比丘诸漏已尽，无复有结，心解脱、慧解脱，于现法中自知自觉，自作证成就游，生已尽，梵行已立，所作已办，不更受有，知如真。白淨！舍梨子比丘成就此五法，汝等应共爱敬尊重。」

佛说如是。尊者白淨及诸比丘，闻佛所说，欢喜奉行。

成就戒经第二竟(一千七百四十六字)

（二三）舍梨子相应品智经第三(初一日诵)

我闻如是：

一时，佛游舍卫国，在胜林给孤独园。

尔时，牟利破群[少/兔]比丘捨戒罢道，黑齿比丘闻牟利破群[少/兔]比丘捨戒罢道，即詣尊者舍梨子所，稽首礼足，却坐一面，坐已，白曰：「尊者舍梨子！当知牟利破群[少/兔]比丘捨戒罢道。」

尊者舍梨子曰：「牟利破群[少/兔]比丘于此法中而爱乐耶？」

黑齿比丘问曰：「尊者舍梨子！于此法中而爱乐耶？」

尊者舍梨子答曰：「黑齿！我于此法无有疑惑。」

黑齿比丘即复问曰：「尊者舍梨子！于当来事复云何耶？」

尊者舍梨子答曰：「黑齿！我于来事亦无犹预。」

黑齿比丘闻如是已，即从坐起，往詣佛所，稽首作礼，却坐一面，白曰：「世尊！尊者舍梨子今自称说得智，生已尽，梵行已立，所作已办，不更受有，知如真。」

世尊闻已，告一比丘：「汝往舍梨子所，语：『舍梨子！世尊呼汝。』」

一比丘受教已，即从坐起，礼佛而去，往詣尊者舍梨子所，白曰：「世尊呼尊者舍梨子。」尊者舍梨子闻已，即往詣佛，稽首作礼，却坐一面。

世尊问曰：「舍梨子！汝今实自称说得智，生已尽，梵行已立，所作已办，不更受有，知如真耶？」

尊者舍梨子白曰：「世尊！不以此文，不以此句，我但说义。」

世尊告曰：「舍梨子！族姓子随其方便称说，得智者即说得智。」

尊者舍梨子白曰：「世尊！我向已说，不以此文，不以此句，我但说义。」

世尊问曰：「舍梨子！若诸梵行来问汝言：『尊者舍梨子！云何知、云何见，自称说得智，生已尽，梵行已立，所作已办，不更受有，知如真耶？』舍梨子！汝闻此已当云何答？」

尊者舍梨子白曰：「世尊！若诸梵行来问我言：『尊者舍梨子！云何知、云何见，自称说得智，生已尽，梵行已立，所作已办，不更受有，知如真？』世尊！我闻此已，当如是答：『诸贤！生者有因，此生因尽，知生因尽已，我自称说得智，生已尽，梵行已立，所作已办，不更受有，知如真。』世尊！若诸梵行来问如此，我当如是答。」

世尊歎曰：「善哉！善哉！舍梨子！若诸梵行来问如此，汝应如是答。所以者何？如此说者，当知是义。」

世尊问曰：「舍梨子！若诸梵行来问汝言：『尊者舍梨子！生者何因何缘，为从何生，以何为本？』汝闻此已，当云何答？」

尊者舍梨子白曰：「世尊！若诸梵行来问我言：『尊者舍梨子！生者何因何缘，为从何生，以何为本？』世尊！我闻此已，当如是答：『诸贤！生者因有缘有，从有而生，以有为本。』世尊！若诸梵行来问如此，我当如是答。」

世尊歎曰：「善哉！善哉！舍梨子！若诸梵行来问如此，汝应如是答。所以者何？如此说者，当知是义。」

世尊问曰：「舍梨子！若诸梵行来问汝言：『尊者舍梨子！有者何因何缘，为从何生，以何为本？』汝闻此已，当云何答？」

尊者舍梨子白曰：「世尊！若诸梵行来问我言：『尊者舍梨子！有者何因何缘，为从何生，以何为本？』世尊！我闻此已，当如是答：『诸贤！有者因受、缘受，从受而生，以受为本。』世尊！若诸梵行来问如此，我当如是答。」

世尊歎曰：「善哉！善哉！舍梨子！若诸梵行来问如此，应如是答。所以者何？如此说者，当知是义。」

世尊问曰：「舍梨子！若诸梵行来问汝言：『尊者舍梨子！受者何因何缘，为从何生，以何为本？』汝闻此已，当云何答？」

尊者舍梨子白曰：「世尊！若诸梵行来问我言：『尊者舍梨子！受者何因何缘，为从何生，以何为本？』世尊！我闻此已，当如是答：『诸贤！受者因爱、缘爱，从爱而生，以爱为本。』世尊！若诸梵行来问如此，我当如是答。」

世尊歎曰：「善哉！善哉！舍梨子！若诸梵行来问如此，汝应如是答。所以者何？如此说者，当知是义。」

世尊问曰：「舍梨子！若诸梵行来问汝言：『尊者舍梨子！云何为爱？』汝闻此已，当云何答？」

尊者舍梨子白曰：「世尊！若诸梵行来问我言：『尊者舍梨子！云何为爱？』世尊！我闻此已，当如是答：『诸贤！谓有三觉，乐觉、苦觉、不苦不乐觉，于中乐欲着者，是谓为爱。』世尊！若诸梵行来问如此，我当如是答。」

世尊歎曰：「善哉！善哉！舍梨子！若诸梵行来问如此，汝应如是答。所以者何？如此说者，当知是义。」

世尊问曰：「舍梨子！若诸梵行来问汝言：『尊者舍梨子！云何知、云何见，于三觉中无乐欲着？』汝闻此已，当云何答？」

尊者舍梨子白曰：「世尊！若诸梵行来问我言：『尊者舍梨子！云何知、云何见，于三觉中无乐欲着？』世尊！我闻此已，当如是答：『诸贤！谓此三觉无常法、苦法、灭法，无常法即是苦，见苦已，便于三觉无乐欲着。』世尊！若诸梵行来问如此，我当如是答。」

世尊歎曰：「善哉！善哉！舍梨子！若诸梵行来问如此，汝应如是答。所以者何？如此说者，当知是义。」

尔时，世尊告曰：「舍梨子！此说复有义，可得略答。舍梨子！复有何义，此说可得略答？所觉所为，即皆是苦。舍梨子！是谓复有义，此说可得略答。」

世尊问曰：「舍梨子！若诸梵行来问汝言：『尊者舍梨子！云何背不向自称说得智，生已尽，梵行已立，所作已办，不更受有，知如真？』」

尊者舍梨子白曰：「世尊！若诸梵行来问我言：『尊者舍梨子！云何背不向自称说得智，生已尽，梵行已立，所作已办，不更受有，知如真？』世尊！我闻此已，当如是答：『诸贤！我自于内背而不向则诸爱尽，无惊无怖，无疑无惑，行如是守护，如其守护已，不生不善漏。』世尊！若诸梵行来问如此，我当如是答。」

世尊歎曰：「善哉！善哉！舍梨子！若诸梵行来问如此，汝应如是答。所以者何？如此说者，当知是义。」

世尊告曰：「舍梨子！复次有义，此说可得略答。若诸结沙门所说，彼结非我有，行如是守护，如其守护已，不生不善漏。舍梨子！是谓复有义，此说可得略答。」世尊说如是已，即从坐起，入室燕坐。

世尊入室不久，尊者舍梨子告诸比丘：「诸贤！我始未作意，而世尊卒问此义，我作是念：『恐不能答。』诸贤！我初说一义，便为世尊之所讚可，我复作是念：『若世尊一日一夜，以异文异句问我此义者，我能为世尊一日一夜，以异文异句而答此义；若世尊二、三、四，至七日七夜，以异文异句问我此义者，我亦能为世尊二、三、四，至七日七夜，以异文异句而答此义。』」

黑齿比丘闻尊者舍梨子说如是已，即从坐起，疾詣佛所，白世尊曰：「世尊入室不久，尊者舍梨子所说至高，一向师子吼：『诸贤！我始未作意，而世尊卒问此义，我作是念：「恐不能答。」诸贤！我初说一义，便为世尊之所讚可，我复作是念：「若世尊一日一夜，以异文异句问我此义者，我能为世尊一日一夜，以异文异句而答此义。诸贤！若世尊二、三、四，至七日七夜，以异文异句问我此义者，我亦能为世尊二、三、四，至七日七夜，以异文异句而答此义。」』」

世尊告曰：「黑齿！如是，如是。若我一日一夜，以异文异句问舍梨子比丘此义者，舍梨子比丘必能为我一日一夜，以异文异句而答此义。黑齿！若我二、三、四，至七日七夜，以异文异句问舍梨子比丘此义者，舍梨子比丘亦能为我二、三、四，至七日七夜，以异文异句而答此义。所以者何？黑齿！舍梨子比丘深达法界故。」

佛说如是。尊者舍梨子及诸比丘，闻佛所说，欢喜奉行。

智经第三竟(一千一百六十九字)

（二四）舍梨子相应品师子吼经第四(初一日诵)

我闻如是：

一时，佛游舍卫国，在胜林给孤独园。

尔时，世尊与大比丘众俱，于舍卫国而受夏坐，尊者舍梨子亦游舍卫国而受夏坐。于是，尊者舍梨子舍卫国受夏坐訖，过三月已，补治衣竟，摄衣持鉢，往詣佛所，稽首礼足，却坐一面，白曰：「世尊！我于舍卫国受夏坐訖。世尊！我欲游行人间。」

世尊告曰：「舍梨子！汝去，随所欲，诸未度者当令得度，诸未脱者当令得脱，诸未般涅槃者令得般涅槃。舍梨子！汝去，随所欲。」

于是，尊者舍梨子闻佛所说，善受善持，即从坐起，稽首佛足，绕三匝而去，还至己房，收举床座，摄衣持鉢，即便出去游行人间。

尊者舍梨子去后不久，有一梵行在于佛前犯相违法，白世尊曰：「今日尊者舍梨子轻慢我已，游行人间。」

世尊闻已，告一比丘：「汝往舍梨子所，语舍梨子：『世尊呼汝。汝去不久，有一梵行在于我前犯相违法，而作是语：「世尊！今日尊者舍梨子轻慢我已，游行人间。」』」

一比丘受教已，即从坐起，礼佛而去。于是，尊者阿难住世尊后执拂侍佛。

一比丘去后不久，尊者阿难即持户钥，遍至诸房，见诸比丘便作是语：「善哉！诸尊！速詣讲堂，今尊者舍梨子当在佛前而师子吼，若尊者舍梨子所说甚深，息中之息，妙中之妙，如是说者，诸尊及我得闻此已，当善诵习，当善受持。」彼时，诸比丘闻尊者阿难语已，悉詣讲堂。

尔时，一比丘往詣尊者舍梨子所，白曰：「世尊呼汝。汝去不久，有一梵行在于我前犯相违法，而作是语：『世尊！今日尊者舍梨子轻慢我已，游行人间。』」

于是，尊者舍梨子闻已，即从坐起，便还詣佛，稽首礼足，却坐一面。佛便告曰：「舍梨子！汝去不久，有一梵行在于我前犯相违法，而作是语：『世尊！今日尊者舍梨子轻慢我已，游行人间。』舍梨子！汝实轻慢一梵行已而游人间耶？」

尊者舍梨子白曰：「世尊！若无身身念者，彼便轻慢于一梵行而游人间。世尊！我善有身身念，我当云何轻慢一梵行而游人间？世尊！犹截角牛，至忍温良，善调善御，从村至村，从巷至巷，所游行处，无所侵犯。世尊！我亦如是，心如截角牛，无结无怨，无恚无諍，极广甚大，无量善修，遍满一切世间成就游。世尊！若无身身念者，彼便轻慢于一梵行而游人间。世尊！我善有身身念，我当云何轻慢一梵行而游人间？

「世尊！犹旃陀罗子而截两手，其意至下，从村至村，从邑至邑，所游行处，无所侵犯。世尊！我亦如是，心如截手旃陀罗子，无结无怨，无恚无諍，极广甚大，无量善修，遍满一切世间成就游。世尊！若无身身念者，彼便轻慢于一梵行而游人间。世尊！我善有身身念，我当云何轻慢一梵行而游人间？

「世尊！犹若如地，淨与不淨，大便、小便、涕、唾悉受，地不以此而有憎爱，不羞不慙，亦不愧耻。世尊！我亦如是，心如彼地，无结无怨，无恚无諍，极广甚大，无量善修，遍满一切世间成就游。世尊！若无身身念者，彼便轻慢于一梵行而游人间。世尊！我善有身身念，我当云何轻慢一梵行而游人间？

「世尊！犹若如水，淨与不淨，大便、小便、涕、唾悉洗，水不以此而有憎爱，不羞不慙，亦不愧耻。世尊！我亦如是，心如彼水，无结无怨，无恚无諍，极广甚大，无量善修，遍满一切世间成就游。世尊！若无身身念者，彼便轻慢于一梵行而游人间。世尊！我善有身身念，我当云何轻慢一梵行而游人间？

「世尊！犹若如火，淨与不淨，大便、小便、涕、唾悉烧，火不以此而有憎爱，不羞不慙，亦不愧耻。世尊！我亦如是，心如彼火，无结无怨，无恚无諍，极广甚大，无量善修，遍满一切世间成就游。世尊！若无身身念者，彼便轻慢于一梵行而游人间。世尊！我善有身身念，我当云何轻慢一梵行而游人间？

「世尊！犹若如风，淨与不淨，大便、小便、涕、唾悉吹，风不以此而有憎爱，不羞不慙，亦不愧耻。世尊！我亦如是，心如彼风，无结无怨，无恚无諍，极广甚大，无量善修，遍满一切世间成就游。世尊！若无身身念者，彼便轻慢于一梵行而游人间。世尊！我善有身身念，我当云何轻慢一梵行而游人间？

「世尊！犹如扫帚，淨与不淨，大便、小便、涕、唾悉扫，帚不以此而有憎爱，不羞不慙，亦不愧耻。世尊！我亦如是，心如扫帚，无结无怨，无恚无諍，极广甚大，无量善修，遍满一切世间成就游。世尊！若无身身念者，彼便轻慢于一梵行而游人间。世尊！我善有身身念，我当云何轻慢一梵行而游人间？

「世尊！犹晡旃尼，淨与不淨，大便、小便、涕、唾悉拭，晡旃尼不以此故而有憎爱，不羞不慙，亦不愧耻。世尊！我亦如是，心如晡旃尼，无结无怨，无恚无諍，极广甚大，无量善修，遍满一切世间成就游。世尊！若无身身念者，彼便轻慢于一梵行而游人间。世尊！我善有身身念，我当云何轻慢一梵行而游人间？

「世尊！犹如膏瓶处处裂破，盛满膏已而着日中，漏遍漏津遍津。若有目人，来住一面，见此膏瓶处处裂破，盛满膏已而着日中，漏遍漏津遍津。世尊！我亦如是，常观此身九孔不淨，漏遍漏津遍津。世尊！若无身身念者，彼便轻慢于一梵行而游人间。世尊！我善有身身念，我当云何轻慢一梵行而游人间？

「世尊！犹如有一自喜年少，沐浴澡洗，熏以涂香，着白淨衣，瓔珞自严，剃鬚治髮，头冠华鬘，若以三尸，死蛇、死狗及以死人，青瘀膖胀，极臭烂坏，不淨流漫，繫着咽颈，彼怀羞慙，极恶秽之。世尊！我亦如是，常观此身臭处不淨，心怀羞慙，极恶秽之。世尊！若无身身念者，彼便轻慢于一梵行而游人间。世尊！我善有身身念，我当云何轻慢一梵行而游人间？」

于是，彼比丘即从坐起，稽首佛足，白世尊曰：「悔过，世尊！自首，善逝！如愚如痴，如不定，如不善。所以者何？谓我以虚妄言诬谤清淨梵行舍梨子比丘。世尊！我今悔过，愿为受之，见已发露，后不更作。」

世尊告曰：「如是。比丘！汝实如愚如痴，如不定，如不善。所以者何？谓汝以虚妄言空无真实，诬谤清淨梵行舍梨子比丘。汝能悔过，见已发露，后不更作。若有悔过，见已发露，后不更作者，如是长养于圣法、律则不衰退。」

于是，佛告尊者舍梨子：「汝速受彼痴人悔过，莫令彼比丘即于汝前头破七分。」

尊者舍梨子即为哀愍彼比丘故，便受悔过。

佛说如是。尊者舍梨子及诸比丘，闻佛所说，欢喜奉行。

师子吼经第四竟(千九百七十七字)

（二五）舍梨子相应品水喻经第五(初一日诵)

我闻如是：

一时，佛游舍卫国，在胜林给孤独园。

尔时，尊者舍梨子告诸比丘：「诸贤！我今为汝说五除恼法。諦听，諦听！善思念之。」彼诸比丘受教而听。

尊者舍梨子言：「云何为五？诸贤！或有一人身不淨行，口淨行，若慧者见，设生恚恼，应当除之。复次。诸贤！或有一人口不淨行，身淨行，若慧者见，设生恚恼，应当除之。复次。诸贤！或有一人身不淨行，口不淨行，心少有淨，若慧者见，设生恚恼，应当除之。复次。诸贤！或有一人身不淨行，口、意不淨行，若慧者见，设生恚恼，应当除之。复次。诸贤！或有一人身淨行，口、意淨行，若慧者见，设生恚恼，应当除之。

「诸贤！或有一人身不淨行，口淨行，若慧者见，设生恚恼，当云何除？诸贤！犹如阿练若比丘持粪扫衣，见粪聚中所弃弊衣，或大便污，或小便、涕、唾及餘不淨之所染污，见已，左手执之，右手舒张，若非大便、小便、涕、唾及餘不淨之所污处，又不穿者，便裂取之。如是，诸贤！或有一人身不淨行，口淨行，莫念彼身不淨行也，但当念彼口之淨行，若慧者见，设生恚恼，应如是除。

「诸贤！或有一人口不淨行，身淨行，若慧者见，设生恚恼，当云何除？诸贤！犹村外不远，有深水池，藳草所覆，若有人来，热极烦闷，飢渴顿乏，风热所逼，彼至池已，脱衣置岸，便入池中，两手披藳，恣意快浴，除热烦闷，飢渴顿乏。如是，诸贤！或有一人口不淨行，身有淨行，莫念彼口不淨行，但当念彼身之淨行，若慧者见，设生恚恼，应如是除。

「诸贤！或有一人身不淨行，口不淨行，心少有淨，若慧者见，设生恚恼，当云何除？诸贤！犹四衢道，有牛迹水。若有人来，热极烦闷，飢渴顿乏，风热所逼，彼作是念：『此四衢道牛迹少水，我若以手、以叶取者，则扰浑浊，不得除我热极烦闷、飢渴顿乏。我宁可跪，手膝拍地，以口饮水。』彼即长跪，手膝拍地，以口饮水，彼即得除热极烦闷、飢渴顿乏。如是，诸贤！或有一人身不淨行，口不淨行，心少有淨，莫得念彼身不淨行，口不淨行，但当念彼心少有淨。诸贤！若慧者见，设生恚恼，应如是除。

「诸贤！或有一人身不淨行，口、意不淨行，若慧者见，设生恚恼，当云何除？诸贤！犹如有人远涉长路，中道得病，极困委顿，独无伴侣，后村转远，而前村未至。若有人来住一面，见此行人远涉长路，中道得病，极困委顿，独无伴侣，后村转远，而前村未至，彼若得侍人，从逈野中，将至村邑，与妙汤药，餔养美食，好瞻视者，如是此人病必得差，谓彼人于此病人，极有哀愍慈念之心。如是，诸贤！或有一人身不淨行，口、意不淨行，若慧者见，便作是念：『此贤身不淨行，口、意不淨行，莫令此贤因身不淨行，口、意不淨行，身坏命终，趣至恶处，生地狱中。若此贤得善知识者，捨身不淨行，修身淨行，捨口、意不淨行，修口、意淨行。如是，此贤因身淨行，口、意淨行，身坏命终，必至善处，乃生天上。』谓彼贤为此贤极有哀愍慈念之心，若慧者见，设生恚恼，应如是除。

「诸贤！或有一人身淨行，口、意淨行，若慧者见，设生恚恼，当云何除？诸贤！犹村外不远，有好池水，既清且美，其渊平满，翠草被岸，华树四周，若有人来，热极烦闷，飢渴顿乏，风热所逼，彼至池已，脱衣置岸，便入池中，恣意快浴，除热烦闷、飢渴顿乏。如是，诸贤！或有一人身淨行，口、意淨行，常当念彼身之淨行，口、意淨行，若慧者见，设生恚恼，应如是除。诸贤！我向所说五除恼法者，因此故说。」

尊者舍梨子所说如是。诸比丘闻已，欢喜奉行。

水喻经第五竟(千一百一字)

中阿含经卷第五(七千一百七十四字)(初一日诵)

中阿含经卷第十二

东晋罽宾三藏瞿昙僧伽提婆译

（六三）中阿含王相应品鞞婆陵耆经第六(初一日诵)

我闻如是：

一时，佛游拘萨罗国。

尔时，世尊与大比丘众俱行道，中路欣然而笑。尊者阿难见世尊笑，叉手向佛，白曰：「世尊！何因缘笑？诸佛如来、无所着、等正觉若无因缘，终不妄笑。愿闻其意。」

彼时，世尊告曰：「阿难！此处所中，迦叶如来、无所着、等正觉在此处坐，为弟子说法。」

于是，尊者阿难即在彼处速疾敷座，叉手向佛，白曰：「世尊！唯愿世尊亦坐此处，为弟子说法，如是此处为二如来、无所着、等正觉所行。」

尔时，世尊便于彼处坐尊者阿难所敷之座，坐已，告曰：「阿难！此处所中，迦叶如来、无所着、等正觉有讲堂，迦叶如来、无所着、等正觉于中坐已，为弟子说法。阿难！此处所中昔有村邑，名鞞婆陵耆，极大丰乐，多有人民。阿难！鞞婆陵耆村邑之中有梵志大长者，名曰无恚，极大富乐，资财无量，畜牧产业不可称计，封户食邑种种具足。阿难！梵志大长者无恚有子，名优多罗摩纳，为父母所举，受生清淨，乃至七世父母不绝种族，生生无恶，博闻总持，诵过四典经，深达因、缘、正、文、戏五句说。阿难！优多罗童子有善朋友，名难提波罗陶师，常为优多罗童子之所爱念，喜见无厌。

「阿难！难提波罗陶师归佛、归法、归比丘众，不疑三尊，不惑苦、习、灭、道，得信、持戒、博闻、惠施、成就智慧，离杀、断杀、弃捨刀杖，有惭有愧，有慈悲心，饶益一切乃至蜫虫，彼于杀生淨除其心。阿难！难提波罗陶师离不与取，断不与取，与之乃取，乐于与取，常好布施，欢喜无悋，不望其报，彼于不与取淨除其心。阿难！难提波罗陶师离非梵行，断非梵行，勤修梵行，精勤妙行，清淨无秽，离欲断婬，彼于非梵行淨除其心。

「阿难！难提波罗陶师离妄言，断妄言，真諦言，乐真諦，住真諦不移动，一切可信，不欺世间，彼于妄言淨除其心。阿难！难提波罗陶师离两舌，断两舌，行不两舌，不破坏他，不闻此语彼，欲破坏此，不闻彼语此，欲破坏彼，离者欲合，合者欢喜，不作群党，不乐群党，不称群党，彼于两舌淨除其心。阿难！难提波罗陶师离麤言，断麤言。若有所言辞气麤獷，恶声逆耳，众所不喜，众所不爱，使他苦恼，令不得定，断如是言。若有所说清和柔润，顺耳入心，可喜可爱，使他安乐，言声具了，不使人畏，令他得定，说如是言，彼于麤言淨除其心。阿难！难提波罗陶师离綺语，断綺语。时说、真说、法说、义说、止息说、乐止息说，事顺时得宜，善教善訶，彼于綺语淨除其心。

「阿难！难提波罗陶师离治生，断治生，弃捨称量及斗斛，弃捨受货，不缚束人，不望折斗量，不以小利侵欺于人，彼于治生淨除其心。阿难！难提波罗陶师离受寡妇、童女，断受寡妇、童女，彼于受寡妇、童女淨除其心。阿难！难提波罗陶师离受奴婢，断受奴婢，彼于受奴婢淨除其心。阿难！难提波罗陶师离受象、马、牛、羊，断受象、马、牛、羊，彼于受象、马、牛、羊淨除其心。阿难！难提波罗陶师离受鸡、猪，断受鸡、猪，彼于受鸡、猪淨除其心。阿难！难提波罗陶师离受田业、店肆，断受田业、店肆，彼于受田业、店肆淨除其心。阿难！难提波罗陶师离受生稻、麦、豆，断受生稻、麦、豆，彼于受生稻、麦、豆淨除其心。

「阿难！难提波罗陶师离酒、断酒，彼于饮酒淨除其心。阿难！难提波罗陶师离高广大床，断高广大床，彼于高广大床淨除其心。阿难！难提波罗陶师离华鬘、瓔珞、涂香、脂粉，断华鬘、瓔珞、涂香、脂粉，彼于华鬘、瓔珞、涂香、脂粉淨除其心。阿难！难提波罗陶师离歌舞倡妓及往观听，断歌舞倡妓及往观听，彼于歌舞倡妓及往观听淨除其心。阿难！难提波罗陶师离受生色像宝，断受生色像宝，彼于生色像宝淨除其心。阿难！难提波罗陶师离过中食，断过中食，常一食，不夜食，学时食，彼于过中食淨除其心。

「阿难！难提波罗陶师尽形寿手离鏵锹，不自掘地，亦不教他，若水岸崩土及鼠伤土，取用作器，举着一面，语买者曰：『汝等若有豌豆、稻、麦、大小麻豆、豍豆、芥子，泻已持器去，随意所欲。』阿难！难提波罗陶师尽形寿供侍父母，父母无目，唯仰于人，是故供侍。

「阿难！难提波罗陶师过夜平旦，往詣迦叶如来、无所着、等正觉所，到已作礼，却坐一面。迦叶如来、无所着、等正觉为彼说法，劝发渴仰，成就欢喜，无量方便为彼说法，劝发渴仰，成就欢喜已，默然而住。阿难！于是，难提波罗陶师，迦叶如来、无所着、等正觉为其说法，劝发渴仰，成就欢喜已，即从坐起，礼迦叶如来、无所着、等正觉足已，绕三匝而去。

「尔时，优多罗童子乘白马车，与五百童子俱，过夜平旦，从鞞婆陵耆村邑出，往至一无事处，欲教若干国来诸弟子等，令读梵志书。于是，优多罗童子遥见难提波罗陶师来，见已便问：『难提波罗！汝从何来？』难提波罗答曰：『我今从迦叶如来、无所着、等正觉所供养礼事来。优多罗！汝可共我往詣迦叶如来、无所着、等正觉所供养礼事。』于是，优多罗童子答曰：『难提波罗！我不欲见秃头沙门，秃沙门不应得道，道难得故。』于是，难提波罗陶师捉优多罗童子头髻，牵令下车。于是，优多罗童子便作是念：『此难提波罗陶师常不调戏，不狂不痴，今捉我头髻，必当有以。』念已，语曰：『难提波罗！我随汝去，我随汝去。』难提波罗喜，复语曰：『去者甚善。』

「于是，难提波罗陶师与优多罗童子共往詣迦叶如来、无所着、等正觉所，到已作礼，却坐一面。难提波罗陶师白迦叶如来、无所着、等正觉曰：『世尊！此优多罗童子是我朋友，彼常见爱，常喜见我，无有厌足。彼于世尊无信敬心，唯愿世尊善为说法，令彼欢喜得信敬心。』于是，迦叶如来、无所着、等正觉为难提波罗陶师及优多罗童子说法，劝发渴仰，成就欢喜，无量方便为彼说法，劝发渴仰，成就欢喜已，默然而住。于是，难提波罗陶师及优多罗童子，迦叶如来、无所着、等正觉为其说法，劝发渴仰，成就欢喜已，即从坐起，礼迦叶如来、无所着、等正觉足，绕三匝而去。

「于是，优多罗童子还去不远，问曰：『难提波罗！汝从迦叶如来、无所着、等正觉得闻如是微妙之法，何意住家？不能捨离学圣道耶？』于是，难提波罗陶师答曰：『优多罗！汝自知我尽形寿供养父母，父母无目，唯仰于人，我以供养侍父母故。』于是，优多罗童子问难提波罗：『我可得从迦叶如来、无所着、等正觉出家学道，受于具足，得作比丘，行梵行耶？』于是，难提波罗陶师及优多罗童子即从彼处复往詣迦叶如来、无所着、等正觉所，到已作礼，却坐一面。

「难提波罗陶师白迦叶如来、无所着、等正觉曰：『世尊！此优多罗童子还去不远，而问我言：「难提波罗！汝从迦叶如来、无所着、等正觉得闻如是微妙之法，何意住家？不能捨离学圣道耶？」世尊！我答彼曰：「优多罗！汝自知我尽形寿供养父母，父母无目，唯仰于人，我以供养侍父母故。」优多罗复问我曰：「难提波罗！我可得从迦叶如来、无所着、等正觉出家学道，受于具足，得作比丘，行梵行耶？」愿世尊度彼出家学道，授与具足，得作比丘。』迦叶如来、无所着、等正觉为难提波罗默然而受。于是，难提波罗陶师知迦叶如来、无所着、等正觉默然受已，即从坐起，稽首作礼，绕三匝而去。

「于是，迦叶如来、无所着、等正觉，难提波罗去后不久，度优多罗童子出家学道，授与具足，出家学道。授与具足已，于鞞婆陵耆村邑随住数日，摄持衣鉢，与大比丘众俱共游行，欲至波罗[木*奈]迦私国邑，展转游行，便到波罗[木*奈]迦私国邑，游波罗[木*奈]住仙人处鹿野园中。

「于是，颊鞞王闻迦叶如来、无所着、等正觉游行迦私国，与大比丘众俱，到此波罗[木*奈]住仙人处鹿野园中。颊鞞王闻已，告御者曰：『汝可严驾，我今欲往詣迦叶如来、无所着、等正觉所。』时，彼御者受王教已，即便严驾。严驾已訖，还白王曰：『已严好车，随天王意。』

「于是，颊鞞王乘好车已，从波罗[木*奈]出，往詣仙人住处鹿野园中。时，颊鞞王遥见树间迦叶如来、无所着、等正觉，端正姝好，犹星中月，光耀煒曄，晃若金山，相好具足，威神巍巍，诸根寂定，无有蔽碍，成就调御，息心静默。见已下车，步詣迦叶如来、无所着、等正觉所，到已作礼，却坐一面。颊鞞王坐一面已，迦叶如来、无所着、等正觉为彼说法，劝发渴仰，成就欢喜，无量方便为彼说法，劝发渴仰，成就欢喜已，默然而住。

「于是，颊鞞王，迦叶如来、无所着、等正觉为其说法，劝发渴仰，成就欢喜已，即从坐起，偏袒着衣，叉手而向，白迦叶如来、无所着、等正觉曰：『唯愿世尊明受我请，及比丘众。』迦叶如来、无所着、等正觉为颊鞞王默然受请。于是，颊鞞王知迦叶如来、无所着、等正觉默然受已，稽首作礼，绕三匝而去，还归其家。于夜施设极美淨妙种种丰饶食噉含消，即于其夜供办已訖，平旦敷床唱曰：『世尊！今时已到，食具已办，唯愿世尊以时临顾。』

「于是，迦叶如来、无所着、等正觉过夜平旦，着衣持鉢，诸比丘众侍从世尊，往詣颊鞞王家，在比丘众上敷座而坐。于是，颊鞞王见佛及比丘众坐已，自行澡水，以极美淨妙种种丰饶食噉含消，手自斟酌，令得饱满，食訖收器，行澡水竟，敷一小床，别坐听法。颊鞞王坐已，迦叶如来、无所着、等正觉为彼说法，劝发渴仰，成就欢喜，无量方便为彼说法，劝发渴仰，成就欢喜已，默然而住。

「于是，颊鞞王，迦叶如来、无所着、等正觉为其说法，劝发渴仰，成就欢喜已，即从坐起，偏袒着衣，叉手而向，白迦叶如来、无所着、等正觉曰：『唯愿世尊于此波罗[木*奈]受我夏坐，及比丘众，我为世尊作五百房、五百床褥，及施拘执如此白粳米。王之所食种种诸味，饭饲世尊及比丘众。』迦叶如来、无所着、等正觉告颊鞞王曰：『止！止！大王！但心喜足。』颊鞞王如是至再三，叉手而向，白迦叶如来、无所着、等正觉曰：『唯愿世尊于此波罗[木*奈]受我夏坐，及比丘众，我为世尊作五百房、五百床褥，及施拘执如此白粳米。王之所食种种诸味，饭饲世尊及比丘众。』迦叶如来、无所着、等正觉亦再三告颊鞞王曰：『止！止！大王！但心喜足。』

「于是，颊鞞王不忍不欲，心大忧慼：『迦叶如来、无所着、等正觉不能为我于此波罗[木*奈]而受夏坐，及比丘众。』作是念已，颊鞞王白迦叶如来、无所着、等正觉曰：『世尊！颇更有在家白衣，奉事世尊如我者耶？』

「迦叶如来、无所着、等正觉告颊鞞王曰：『有，在王境界鞞婆陵耆村极大丰乐，多有人民。大王！彼鞞婆陵耆村中有难提波罗陶师。大王！难提波罗陶师归佛、归法、归比丘众，不疑三尊，不惑苦、习、灭、道，得信、持戒、博闻、惠施、成就智慧，离杀、断杀，弃捨刀杖，有慙有愧，有慈悲心，饶益一切乃至蜫虫，彼于杀生淨除其心。大王！难提波罗陶师离不与取，断不与取，与之乃取，乐于与取，常好布施，欢喜无悋，不望其报，彼于不与取淨除其心。大王！难提波罗陶师离非梵行，断非梵行，勤修梵行，精懃妙行，清淨无秽，离欲断婬，彼于非梵行淨除其心。

「『大王！难提波罗陶师离妄言，断妄言，真諦言，乐真諦，住真諦不移动，一切可信，不欺世间，彼于妄言淨除其心。大王！难提波罗陶师离两舌，断两舌，行不两舌，不破坏他，不闻此语彼，欲破坏此，不闻彼语此，欲破坏彼，离者欲合，合者欢喜，不作群党，不乐群党，不称群党，彼于两舌淨除其心。大王！难提波罗陶师离麤言，断麤言。若有所言辞气麤獷，恶声逆耳，众所不喜，众所不爱，使他苦恼，令不得定，断如是言。若有所说清和柔润，顺耳入心，可喜可爱，使他安乐，言声具了，不使人畏，令他得定，说如是言，彼于麤言淨除其心。大王！难提波罗陶师离綺语，断綺语，时说、真说、法说、义说、止息说、乐止息说，事顺时得宜，善教善訶，彼于綺语淨除其心。

「『大王！难提波罗陶师离治生，断治生，弃捨称量及斗斛，亦不受货，不缚束人，不望折斗量，不以小利侵欺于人，彼于治生淨除其心。大王！难提波罗陶师离受寡妇、童女，断受寡妇、童女，彼于受寡妇、童女淨除其心。大王！难提波罗陶师离受奴婢，断受奴婢，彼于受奴婢淨除其心。大王！难提波罗陶师离受象、马、牛、羊，断受象、马、牛、羊，彼于受象、马、牛、羊淨除其心。大王！难提波罗陶师离受鸡、猪，断受鸡、猪，彼于受鸡、猪淨除其心。大王！难提波罗陶师离受田业、店肆，断受田业、店肆，彼于受田业、店肆淨除其心。大王！难提波罗陶师离受生稻、麦、豆，断受生稻、麦、豆，彼于受生稻、麦、豆淨除其心。

「『大王！难提波罗陶师离酒、断酒，彼于饮酒淨除其心。大王！难提波罗陶师离高广大床，断高广大床，彼于高广大床淨除其心。大王！难提波罗陶师离华鬘、瓔珞、涂香、脂粉，断华鬘、瓔珞、涂香、脂粉，彼于华鬘、瓔珞、涂香、脂粉淨除其心。大王！难提波罗陶师离歌舞倡妓及往观听，断歌舞倡妓及往观听，彼于歌舞倡妓及往观听淨除其心。大王！难提波罗陶师离受生色像宝，断受生色像宝，彼于受生色像宝淨除其心。大王！难提波罗陶师离过中食，断过中食，常一食，不夜食，学时食，彼于过中食淨除其心。

「『大王！难提波罗陶师尽形寿手离鏵锹，不自掘地，亦不教他，若水岸崩土及鼠伤土，取用作器，举着一面，语买者言：「汝等若有豌豆、稻、麦、大小麻豆、豍豆、芥子，泻已持器去，随意所欲。」大王！难提波罗陶师尽形寿供侍父母，父母无目，唯仰于人，是故供侍。』

「『大王！我忆昔时依鞞婆陵耆村邑游行。大王！我尔时平旦着衣持鉢，入鞞婆陵耆村邑乞食，次第乞食，往到难提波罗陶师家。尔时，难提波罗为小事故，出行不在。大王！我问难提波罗陶师父母曰：「长老！陶师今在何处？」彼答我曰：「世尊！侍者为小事故，暂出不在。善逝！侍者为小事故，暂出不在。世尊！箩中有麦饭，釜中有豆羹，唯愿世尊为慈愍故随意自取。」大王！我便受鬱单曰法，即于箩釜中取羹饭而去。

「『难提波罗陶师于后还家，见箩中饭少，釜中羹减，白父母曰：「谁取羹饭？」父母答曰：「贤子！今日迦叶如来、无所着、等正觉至此乞食，彼于箩釜中取羹饭去。」难提波罗陶师闻已，便作是念：「我有善利，有大功德，迦叶如来、无所着、等正觉于我家中随意自在。」彼以此欢喜结跏趺坐，息心静默，至于七日，于十五日中而得欢乐，其家父母于七日中亦得欢乐。

「『复次，大王！我忆昔时依鞞婆陵耆村邑游行。大王！我尔时平旦着衣持鉢，入鞞婆陵耆村邑乞食，次第乞食，往到难提波罗陶师家。尔时，难提波罗为小事故，出行不在。大王！我问难提波罗陶师父母曰：「长老！陶师今在何处？」彼答我曰：「世尊！侍者为小事故，暂出不在。善逝！侍者为小事故，暂出不在。世尊！大釜中有粳米饭，小釜中有羹，唯愿世尊为慈愍故随意自取。」大王！我便受欝单曰法，即于大小釜中取羹饭去。

「『难提波罗陶师于后还家，见大釜中饭少，小釜中羹减，白父母曰：「谁大釜中取饭，小釜中取羹？」父母答曰：「贤子！今日迦叶如来、无所着、等正觉至此乞食，彼于大小釜中取羹饭去。」难提波罗陶师闻已，便作是念：「我有善利，有大功德，迦叶如来、无所着、等正觉于我家中随意自在。」彼以此欢喜结跏趺坐，息心静默，至于七日，于十五日中而得欢乐，其家父母于七日中亦得欢乐。

「『复次，大王！我忆昔时依鞞婆陵耆村邑而受夏坐。大王！我尔时新作屋未覆，难提波罗陶师故陶屋新覆。大王！我告瞻侍比丘曰：「汝等可去坏难提波罗陶师故陶屋，持来覆我屋。」瞻侍比丘即受我教，便去往至难提波罗陶师家，挽坏故陶屋，作束持来用覆我屋。难提波罗陶师父母闻坏故陶屋，闻已，问曰：「谁坏难提波罗故陶屋耶？」比丘答曰：「长老！我等是迦叶如来、无所着、等正觉瞻侍比丘，挽坏难提波罗陶师故陶屋，作束用覆迦叶如来、无所着、等正觉屋。」难提波罗父母语曰：「诸贤！随意持去，无有制者。」

「『难提波罗陶师于后还家，见挽坏故陶屋，白父母曰：「谁挽坏我故陶屋耶？」父母答曰：「贤子！今日迦叶如来、无所着、等正觉瞻侍比丘挽坏故陶屋，作束持去，用覆迦叶如来、无所着、等正觉屋。」难提波罗陶师闻已，便作是念：「我有善利，有大功德，迦叶如来、无所着、等正觉于我家中随意自在。」彼以此欢喜结加趺坐，息心静默，至于七日，于十五日中而得欢乐，其家父母于七日中亦得欢乐。

「『大王！难提波罗陶师故陶屋，竟夏四月都不患漏。所以者何？蒙佛威神故。大王！难提波罗陶师无有不忍，无有不欲，心无忧慼：「迦叶如来、无所着、等正觉于我家中随意自在。」大王！汝有不忍，汝有不欲，心大忧慼：「迦叶如来、无所着、等正觉不受我请，于此波罗[木*奈]而受夏坐，及比丘众。」于是，迦叶如来、无所着、等正觉为颊鞞王说法，劝发渴仰，成就欢喜，无量方便为彼说法，劝发渴仰，成就欢喜已，从坐起去。

「『时，颊鞞王于迦叶如来、无所着、等正觉去后不久，便勅侍者：「汝等可以五百乘车载满白粳米，王之所食种种诸味，载至难提波罗陶师家，而语之曰：『难提波罗！此五百乘车载满白粳米，王之所食种种诸味，颊鞞王送来餉汝，为慈愍故，汝今当受。』」时，彼侍者受王教已，以五百乘车载满白粳米，王之所食种种诸味，送詣难提波罗陶师家。到已，语曰：「难提波罗陶师！此五百乘车载满白粳米，王之所食种种诸味，颊鞞王送来餉汝，为慈愍故，汝今当受。」于是，难提波罗陶师辞让不受，语侍者曰：「诸贤！颊鞞王家国大事多，费用处广，我知如此，以故不受。」』」

佛告阿难：「于意云何？尔时童子优多罗者，汝谓异人耶？莫作斯念，当知即是我也。阿难！我于尔时为自饶益，亦饶益他，饶益多人，愍伤世间，为天、为人求义及饶益，求安隐快乐。尔时说法不至究竟，不究竟白淨，不究竟梵行，不究竟梵行訖。尔时不离生老病死、啼哭忧慼，亦未能得脱一切苦。阿难！我今出世，如来、无所着、等正觉、明行成为、善逝、世间解、无上士、道法御、天人师，号佛、众祐，我今自饶益，亦饶益他，饶益多人，愍伤世间，为天、为人求义及饶益，求安隐快乐。我今说法得至究竟，究竟白淨，究竟梵行，究竟梵行訖。我今已离生老病死、啼哭忧慼，我今已得脱一切苦。」

佛说如是。尊者阿难及诸比丘，闻佛所说，欢喜奉行。

鞞婆陵耆经第六竟(五千七百三十四字)

（六四）中阿含王相应品天使经第七(初一日诵)

我闻如是：

一时，佛游舍卫国，在胜林给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「我以淨天眼出过于人，见此众生死时、生时，好色、恶色，或妙、不妙，往来善处及不善处，随此众生之所作业，见其如真。若此众生成就身恶行，口、意恶行，诽谤圣人，邪见成就邪见业，彼因缘此，身坏命终，必至恶处，生地狱中。若此众生成就身妙行，口、意妙行，不诽谤圣人，正见成就正见业，彼因缘此，身坏命终，必昇善处，乃生天上。

「犹大雨时，水上之泡，或生或灭，若有目人住一处，观生时、灭时；我亦如是，以淨天眼出过于人，见此众生死时、生时，好色、恶色，或妙、不妙，往来善处及不善处，随此众生之所作业，见其如真。若此众生成就身恶行，口、意恶行，诽谤圣人，邪见成就邪见业，彼因缘此，身坏命终，必至恶处，生地狱中。若此众生成就身妙行，口、意妙行，不诽谤圣人，正见成就正见业，彼因缘此，身坏命终，必昇善处，乃生天上。

「犹大雨时，雨堕之渧或上或下，若有目人住一处，观上时、下时；我亦如是，以淨天眼出过于人，见此众生，死时、生时，好色、恶色，或妙、不妙，往来善处及不善处，随此众生之所作业，见其如真。若此众生成就身恶行，口、意恶行，诽谤圣人，邪见成就邪见业，彼因缘此，身坏命终，必至恶处，生地狱中。若此众生成就身妙行，口、意妙行，不诽谤圣人，正见成就正见业，彼因缘此，身坏命终，必昇善处，乃生天上。

「犹琉璃珠，清淨自然，生无瑕秽，八楞善治，贯以妙绳，或青或黄，或赤、黑、白。若有目人住一处，观此琉璃珠，清淨自然，生无瑕秽，八楞善治，贯以妙绳，或青或黄，或赤、黑、白；我亦如是，以淨天眼出过于人，见此众生死时、生时，好色、恶色，或妙、不妙，往来善处及不善处，随此众生之所作业，见其如真。若此众生成就身恶行，口、意恶行，诽谤圣人，邪见成就邪见业，彼因缘此，身坏命终，必至恶处，生地狱中。若此众生成就身妙行，口、意妙行，不诽谤圣人，正见成就正见业，彼因缘此，身坏命终，必昇善处，乃生天上。

「犹如两屋共一门，多人出入。若有目人住一处，观出时入时；我亦如是，以淨天眼出过于人，见此众生死时、生时，好色、恶色，或妙、不妙，往来善处及不善处，随此众生之所作业，见其如真。若此众生成就身恶行，口、意恶行，诽谤圣人，邪见成就邪见业，彼因缘此，身坏命终，必至恶处，生地狱中。若此众生成就身妙行，口、意妙行，不诽谤圣人，正见成就正见业，彼因缘此，身坏命终，必昇善处，乃生天上。

「若有目人住高楼上，观于下人往来周旋、坐卧走踊；我亦如是，以淨天眼出过于人，见此众生死时、生时，好色、恶色，或妙、不妙，往来善处及不善处，随此众生之所作业，见其如真。若此众生成就身恶行，口、意恶行，诽谤圣人，邪见成就邪见业，彼因缘此，身坏命终，必至恶处，生地狱中。若此众生成就身妙行，口、意妙行，不诽谤圣人，正见成就正见业，彼因缘此，身坏命终，必昇善处，乃生天上。

「若有众生生于人间，不孝父母，不知尊敬沙门、梵志，不行如实，不作福业，不畏后世罪，彼因缘此，身坏命终，生阎王境界。阎王人收送詣王所，白曰：『天王！此众生本为人时，不孝父母，不知尊敬沙门、梵志，不行如实，不作福业，不畏后世罪，唯愿天王处当其罪。』

「于是，阎王以初天使善问、善捡、善教、善訶：『汝颇曾见初天使来耶？』彼人答曰：『不见也。天王！』阎王复问：『汝本不见一村邑中，或男或女，幼小婴孩，身弱柔软，仰向自卧大小便中，不能语父母，父母抱移离不淨处，澡浴其身，令得淨洁。』彼人答曰：『见也。天王！』阎王复问：『汝于其后有识知时，何不作是念：「我自有生法，不离于生，我应行妙身、口、意业。」』彼人白曰：『天王！我了败坏，长衰永失耶？』阎王告曰：『汝了败坏，长衰永失，今当考汝，如治放逸行、放逸人，汝此恶业非父母为，非王非天，亦非沙门、梵志所为，汝本自作恶不善业。是故汝今必当受报。』

「阎王以此初天使善问、善捡、善教、善訶已，复以第二天使善问、善捡、善教、善訶：『汝颇曾见第二天使来耶？』彼人答曰：『不见也。天王！』阎王复问：『汝本不见一村邑中，或男或女，年耆极老，寿过苦极，命埀欲訖，齿落头白，身曲軁步，拄杖而行，身体战动耶？』彼人答曰：『见也。天王！』阎王复问：『汝于其后有识知时，何不作是念：「我自有老法，不离于老，我应行妙身、口、意业。」』彼人白曰：『天王！我了败坏，长衰永失耶？』阎王告曰：『汝了败坏，长衰永失，今当考汝，如治放逸行、放逸人，汝此恶业非父母为，非王非天，亦非沙门、梵志所为，汝本自作恶不善业。是故汝今必当受报。』

「阎王以此第二天使善问、善捡、善教、善訶已，复以第三天使善问、善捡、善教、善訶：『汝颇曾见第三天使来耶？』彼人答曰：『不见也。天王！』阎王复问：『汝本不见一村邑中，或男或女，疾病困篤，或坐卧床，或坐卧榻，或坐卧地，身生极苦甚重苦，不可爱念，令促命耶？』彼人答曰：『见也。天王！』阎王复问：『汝于其后有识知时，何不作是念：「我自有病法，不离于病，我应行妙身、口、意业。」』彼人白曰：『天王！我了败坏，长衰永失耶？』阎王告曰：『汝了败坏，长衰永失，今当考汝，如治放逸行、放逸人，汝此恶业非父母为，非王非天，亦非沙门、梵志所为，汝本自作恶不善业，是故汝今必当受报。』

「阎王以此第三天使善问、善捡、善教、善訶已，复以第四天使善问、善捡、善教、善訶：『汝颇曾见第四天使来耶？』彼人答曰：『不见也。天王！』阎王复问：『汝本不见一村邑中，或男或女，若死亡时，或一、二日，至六、七日，乌鵄所啄，犲狼所食，或以火烧，或埋地中，或烂腐坏耶？』彼人答曰：『见也。天王！』阎王复问：『汝于其后有识知时，何不作是念：「我自有死法，不离于死，我应行妙身、口、意业。」』彼人白曰：『天王！我了败坏，长衰永失耶？』阎王告曰：『汝了败坏，长衰永失，今当考汝，如治放逸行、放逸人，汝此恶业非父母为，非王非天，亦非沙门、梵志所为，汝本自作恶不善业，是故汝今必当受报。』

「阎王以此第四天使善问、善捡、善教、善訶已，复以第五天使善问、善捡、善教、善訶：『汝颇曾见第五天使来耶？』彼人答曰：『不见也。天王！』阎王复问：『汝本不见王人捉犯罪人，种种考治，截手、截足、或截手足，截耳、截鼻、或截耳鼻，或臠臠割，拔鬚、拔髮、或拔鬚髮，或着檻中衣裹火烧，或以沙壅草缠火烧，或内铁驴腹中，或着铁猪口中，或置铁虎口中烧，或安铜釜中，或着铁釜中煑，或段段截，或利叉刺，或以鈎鈎，或卧铁床以沸油浇，或坐铁臼以铁杵擣，或以龙蛇[虫*哲]，或以鞭鞭，或以杖撾，或以棒打，或生贯高标上，或梟其首耶？』彼人答曰：『见也。天王！』阎王复问：『汝于其后有识知时，何不作是念：「我今现见恶不善法。」』彼人白曰：『天王！我了败坏，长衰永失耶？』阎王告曰：『汝了败坏，长衰永失。今当考汝，如治放逸行、放逸人，汝此恶业非父母为，非王非天，亦非沙门、梵志所为，汝本自作恶不善业，是故汝今必当受报。』

「阎王以此第五天使善问、善捡、善教、善訶已，即付狱卒。狱卒便捉持，着四门大地狱中，于是颂曰：

「『四柱有四门，

壁方十二楞，

以铁为垣墙，

其上铁覆盖。

地狱内铁地，

熾燃铁火布，

深无量由延，

乃至地底住。

极恶不可受，

火色难可视，

见已身毛竪，

恐惧怖甚苦。

彼堕生地狱，

脚上头在下，

诽谤诸圣人，

调御善清善。』

「有时于后极大久远，为彼众生故，四门大地狱东门便开。东门开已，彼众生等走来趣向，欲求安处，求所归依，彼若集聚无量百千已，地狱东门便还自闭，彼于其中受极重苦，啼哭唤呼，心闷卧地，终不得死，要令彼恶不善业尽。极大久远，南门、西门、北门复开。北门开已，彼众生等走来趣向，欲求安处，求所归依，彼若集聚无量百千已，地狱北门复还自闭，彼于其中受极重苦，啼哭唤呼，心闷卧地，终不得死，要令彼恶不善业尽。

「复于后时极大久远，彼众生等从四门大地狱出，四门大地狱次生峰岩地狱，火满其中，无烟无焰，令行其上，往来周旋。彼之两足皮肉及血，下足则尽，举足则生，还复如故。治彼如是无量百千岁，受极重苦，终不得死，要令彼恶不善业尽。

「复于后时极大久远，彼众生等从峰岩大地狱出，峰岩大地狱次生粪屎大地狱，满中粪屎，深无量百丈。彼众生等尽堕其中，彼粪屎大地狱中生众多虫，虫名凌瞿来，身白头黑，其觜如针，此虫鑽破彼众生足，破彼足已，复破膞膓骨，破膞膓骨已，复破髀骨，破髀骨已，复破臗骨，破臗骨已，复破脊骨，破脊骨已，复破肩骨、颈骨、头骨，破头骨已，食头脑尽。彼众生等如是逼迫无量百千岁，受极重苦，终不得死，要令彼恶不善业尽。

「复于后时极大久远，彼众生等从粪屎大地狱出，粪屎大地狱次生铁鍱林大地狱，彼众生见已，起清凉想，便作是念：『我等往彼，快得清凉。』彼众生等走往趣向，欲求安处，求所归依，彼若集聚无量百千已，便入铁鍱林大地狱中。彼铁鍱林大地狱中，四方则有大热风来，热风来已，铁鍱便落，铁鍱落时，截手、截足、或截手足，截耳、截鼻、或截耳鼻及餘支节，截身血涂无量百千岁，受极重苦，终不得死，要令彼恶不善业尽。复次，彼铁鍱林大地狱中生极大狗，牙齿极长，擥彼众生，从足剥皮，至头便食，从头剥皮，至足便食。彼众生等如是逼迫无量百千岁，受极重苦，终不得死，要令彼恶不善业尽。复次，彼铁鍱林大地狱中生大乌鸟，两头铁喙，住众生额，生挑眼吞，啄破头骨，取脑而食。彼众生等如是逼迫无量百千岁，受极重苦，终不得死，要令彼恶不善业尽。

「复于后时极大久远，彼众生等从铁鍱林大地狱出，铁鍱林大地狱次生铁剑树林大地狱，彼大剑树高一由延，刺长尺六，令彼众生使缘上下，彼上树时，刺便下向，若下树时，刺便上向。彼剑树刺贯刺众生，刺手、刺足、或刺手足，刺耳、刺鼻、或刺耳鼻及餘支节，刺身血涂无量百千岁，受极重苦，终不得死，要令彼恶不善业尽。

「复于后时极大久远，彼众生等从铁剑树林大地狱出，铁剑树林大地狱次生灰河，两岸极高，周遍生刺，沸灰汤满，其中极闇，彼众生见已，起冷水想，当有冷水。彼起想已，便作是念：『我等往彼，于中洗浴，恣意饱饮，快得凉乐。』彼众生等竞走趣向，入于其中，欲求乐处，求所归依，彼若集聚无量百千已，便堕灰河。堕灰河已，顺流、逆流、或顺逆流，彼众生等顺流、逆流、顺逆流时，皮熟堕落，肉熟堕落，或皮肉熟俱时堕落，唯骨锁在。灰河两岸有地狱卒，手捉刀剑、大棒、铁叉，彼众生等欲度上岸，彼时狱卒还推着中。

「复次，灰河两岸有地狱卒，手捉鈎羂，鈎挽众生从灰河出，着热铁地，洞燃俱熾，举彼众生极扑着地，在地旋转，而问之曰：『汝从何来？』彼众生等僉共答曰：『我等不知所从来处，但我等今唯患大飢。』彼地狱卒便捉众生着热铁床，洞然俱熾，强令坐上，以热铁钳钳开其口，以热铁丸洞然俱熾，着其口中。彼热铁丸烧脣，烧脣已烧舌，烧舌已烧齗，烧齗已烧咽，烧咽已烧心，烧心已烧大肠，烧大肠已烧小肠，烧小肠已烧胃，烧胃已从身下过。彼如是逼迫无量百千岁，受极重苦，终不得死，要令彼恶不善业尽。

「复次，彼地狱卒问众生曰：『汝欲何去？』众生答曰：『我等不知欲何所去？但患大渴。』彼地狱卒便捉众生着热铁床，洞然俱熾，强令坐上，以热铁钳钳开其口，以沸洋铜灌其口中，彼沸洋铜烧脣，烧脣已烧舌，烧舌已烧齗，烧齗已烧咽，烧咽已烧心，烧心已烧大肠，烧大肠已烧小肠，烧小肠已烧胃，烧胃已从身下过。彼如是逼迫无量百千岁，受极重苦，终不得死，要令彼恶不善业尽。

「若彼众生地狱恶不善业不悉尽、不一切尽、尽无餘者，彼众生等复堕灰河中，复上下铁剑树林大地狱，复入铁鍱林大地狱，复堕粪屎大地狱，复往来峰岩大地狱，复入四门大地狱中。若彼众生地狱恶不善业悉尽、一切尽、尽无餘者，彼于其后或入畜生，或堕饿鬼，或生天中。若彼众生本为人时，不孝父母，不知尊敬沙门、梵志，不行如实，不作福业，不畏后世罪，彼受如是不爱、不念、不喜苦报，譬犹若彼地狱之中。若彼众生本为人时，孝顺父母，知尊敬沙门、梵志，行如实事，作福德业，畏后世罪，彼受如是可爱、可念、可喜乐报，犹虚空神宫殿之中。

「昔者阎王在园观中而作是愿：『我此命终，生于人中。若有族姓极大富乐，资财无量，畜牧产业不可称计，封户食邑种种具足。彼为云何？谓刹利大长者族、梵志大长者族、居士大长者族。若更有如是族极大富乐，资财无量，畜牧产业不可称计，封户食邑种种具足，生如是家。生已觉根成就，如来所说正法之律，愿得淨信，得淨信已，剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道，族姓子所为剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道者，唯无上梵行訖，于现法中自知自觉，自作证成就游，生已尽，梵行已立，所作已办，不更受有，知如真。』

「昔者阎王在园观中而作是愿，于是颂曰：

「『为天使所訶，

人故放逸者，

长夜则忧慼，

谓弊欲所覆。

为天使所訶，

真实有上人，

终不复放逸，

善说妙圣法。

见受使恐怖，

求愿生老尽，

无受灭无餘，

便为生老訖。

彼到安隐乐，

现法得灭度，

度一切恐怖，

亦度世间洒。』」

佛说如是。彼诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

天使经第七竟(四千二百五字)

中阿含经卷第十二(九千九百三十九字)

中阿含王应品第六竟(一万七千九百三十五字)(初一日诵訖)

中阿含经卷第十三

东晋罽宾三藏瞿昙僧伽提婆译

中阿含王相应品第一(有七经第二日诵名小土城有四品半合有五十二经)

乌鸟喻、说本

天[木*奈]林、善见

三十喻、转轮

蜱肆最在后

（六五）中阿含王相应品乌鸟喻经第一

我闻如是：

一时，佛游王舍城，在竹林加兰哆园。

尔时，世尊告诸比丘：「昔转轮王欲试珠宝时，便集四种军，象军、马军、车军、步军，集四种军已，于夜闇中竪立高幢，安珠置上，出至园观，珠之光耀，照四种军，明之所及，方半由延。彼时，有一梵志而作是念：『我宁可往见转轮王及四种军，观琉璃珠。』尔时，梵志复作是念：『且置见转轮王及四种军、观琉璃珠，我宁可往至彼林间。』

「于是，梵志便往詣林，到已入中，至一树下，坐已未久，有一獺兽来，梵志见已而问之曰：『善来，獺兽！汝从何来，为欲何去？』答曰：『梵志！此池本时清泉盈溢，饶藕多华，鱼龟满中，我昔所依，而今枯熇。梵志当知！我欲捨去，入彼大河，我今欲去，唯畏于人。』时，彼獺兽与此梵志共论是已，便捨而去，梵志故坐。

「复有究暮鸟来，梵志见已而问之曰：『善来，究暮鸟！汝从何来，为欲何去？』答曰：『梵志！此池本时清泉盈溢，饶藕多华，鱼龟满中，我昔所依，而今枯熇。梵志当知！我欲捨去，依彼死牛聚处栖宿，或依死驴，或依死人聚处栖宿，我今欲去，唯畏于人。』彼究暮鸟与此梵志共论是已，便捨而去，梵志故坐。

「复有鷲鸟来，梵志见已而问之曰：『善来，鷲鸟！汝从何来，为欲何去？』答曰：『梵志！我从大墓复至大墓杀害而来，我今欲食死象之肉，死马、死牛、死人之肉，我今欲去，唯畏于人。』时，彼鷲鸟与此梵志共论是已，便捨而去，梵志故坐。

「复有食吐鸟来，梵志见已而问之曰：『善来，食吐鸟！汝从何来，为欲何去？』答曰：『梵志！汝见向者鷲鸟去耶？我食彼吐，我今欲去，唯畏于人。』彼食吐鸟与此梵志共论是已，便捨而去，梵志故坐。

「复有犲兽来，梵志见已而问之曰：『善来，犲兽！汝从何来，为欲何去？』答曰：『梵志！我从深涧至深涧，从榛莽至榛莽，从僻静至僻静处来，我今欲食死象肉，死马、死牛、死人之肉，我今欲去，唯畏于人。』时，彼犲兽与此梵志共论是已，便捨而去，梵志故坐。

「复有乌鸟来，梵志见已而问之曰：『善来，乌鸟！汝从何来，为欲何去？』答曰：『梵志！汝强额痴狂，何为问我：「汝从何来，为欲何去？」』彼时，乌鸟面訶梵志已，便捨而去，梵志故坐。

「复有狌狌兽来，梵志见已而问之曰：『善来，狌狌兽！汝从何来，为欲何去？』答曰：『梵志！我从园至园，从观至观，从林至林，饮清泉水，食好果来，我今欲去，不畏于人。』彼狌狌兽与此梵志共论是已，便捨而去。」

佛告诸比丘：「吾说此喻，欲令解义，汝等当知此说有义。时，彼獺兽与此梵志共论是已，便捨而去。吾说此喻有何义耶？若有比丘依村邑行，比丘平旦着衣持鉢，入村乞食，不护于身，不守诸根，不立正念，而彼说法，或佛所说，或声闻所说，因此得利衣被、饮食、床褥、汤药、诸生活具，彼得利已，染着触猗，不见灾患，不能捨离，随意而用。彼比丘行恶戒，成就恶法，最在其边，生弊腐败，非梵行称梵行，非沙门称沙门，犹如梵志见獺兽已，而问之曰：『善来，獺兽！汝从何来，为欲何去？』答曰：『梵志！此池本时清泉盈溢，饶藕多华，鱼龟满中，我昔所依，而今枯熇。梵志当知！我欲捨去，入彼大河，我今欲去，唯畏于人。』吾说比丘亦复如是，入恶不善秽污法中，为当来有本烦热苦报、生老病死因，是以比丘莫行如獺，莫依非法以自存命；当淨身行，淨口、意行，住无事中，着粪扫衣，常行乞食，次第乞食，少欲知足，乐住远离而习精勤，立正念、正智、正定、正慧，常当远离，应学如是。

「彼究暮鸟与此梵志共论是已，便捨而去。吾说此喻有何义耶？若有比丘依村邑行，比丘平旦着衣持鉢，入村乞食，不护于身，不守诸根，不立正念，彼入他家教化说法，或佛所说，或声闻所说，因此得利衣被、饮食、床褥、汤药、诸生活具，彼得利已，染着触猗，不见灾患，不能捨离，随意而用。彼比丘恶戒，成就恶法，最在其边，生弊腐败，非梵行称梵行，非沙门称沙门，犹如梵志见究暮已，而问之曰：『善来，究暮！汝从何来，为欲何去？』答曰：『梵志！此池本时清泉盈溢，饶藕多华，鱼龟满中，我昔所依，而今枯熇。梵志当知！我今欲去，依彼死牛聚处栖宿，或依死驴，或依死人聚处栖宿，我今欲去，唯畏于人。』吾说比丘亦复如是，依恶不善秽污之法，为当来有本烦热苦报、生老病死因，是以比丘莫行如究暮，莫依非法以自存命；当淨身行，淨口、意行，住无事中，着粪扫衣，常行乞食，次第乞食，少欲知足，乐住远离而习精勤，立正念、正智、正定、正慧，常当远离，应学如是。

「时，彼鷲鸟与此梵志共论是已，便捨而去。吾说此喻有何义耶？若有比丘依村邑行，比丘平旦着衣持鉢，入村乞食，不护于身，不守诸根，不立正念，彼入他家教化说法，或佛所说，或声闻所说，因此得利衣被、饮食、床褥、汤药、诸生活具，彼得利已，染着触猗，不见灾患，不能捨离，随意而用。彼比丘行恶戒，成就恶法，最在其边，生弊腐败，非梵行称梵行，非沙门称沙门，犹如梵志见鷲鸟已，而问之曰：『善来，鷲鸟！汝从何来，为欲何去？』答曰：『梵志！我从大墓复至大墓杀害而来，我今欲食死象之肉，死马、死牛、死人之肉，我今欲去，唯畏于人。』吾说比丘亦复如是，是以比丘莫行如鷲鸟，莫依非法以自存命；当淨身行，淨口、意行，住无事中，着粪扫衣，常行乞食，次第乞食，少欲知足，乐住远离而习精勤，立正念、正智、正定、正慧，常当远离，应学如是。

「彼食吐鸟与此梵志共论是已，便捨而去。吾说此喻有何义耶？若有比丘依村邑行，比丘平旦着衣持鉢，入村乞食，不护于身，不守诸根，不立正念，彼入比丘尼房教化说法，或佛所说，或声闻所说，彼比丘尼入若干家说好说恶，受信施物持与比丘，因此得利衣被、饮食、床褥、汤药、诸生活具，彼得利已，染着触猗，不见灾患，不能捨离，随意而用。彼比丘行恶戒，成就恶法，最在其边，生弊腐败，非梵行称梵行，非沙门称沙门，犹如梵志见食吐鸟已，而问之曰：『善来，食吐鸟！汝从何来，为欲何去？』答曰：『梵志！汝见向者鷲鸟去耶？我食彼吐，我今欲去，唯畏于人。』吾说比丘亦复如是，是以比丘莫行如食吐鸟，莫依非法以自存命；当淨身行，淨口、意行，住无事中，着粪扫衣，常行乞食，次第乞食，少欲知足，乐住远离而习精勤，立正念、正智、正定、正慧，常当远离，应学如是。

「时，彼犲兽与此梵志共论是已，便捨而去。吾说此喻有何义耶？若有比丘依贫村住，彼若知村邑及城郭中多有智慧精进梵行者，即便避去，若知村邑及城郭中无有智慧精进梵行者，而来住中，或九月，或十月。诸比丘见已，便问：『贤者！何处游行？』彼即答曰：『诸贤！我依某处贫村邑行。』诸比丘闻已即作是念：『此贤者难行而行。所以者何？此贤者乃能依某贫村邑行。』诸比丘等便共恭敬礼事供养，因此得利衣被、饮食、床褥、汤药、诸生活具，彼得利已，染着触猗，不见灾患，不能捨离，随意而用。彼比丘行恶戒，成就恶法，最在其边，生弊腐败，非梵行称梵行，非沙门称沙门，犹如梵志见犲兽已，而问之曰：『善来，犲兽！汝从何来，为欲何去？』答曰：『梵志！我从深涧至深涧，从榛莽至榛莽，从僻静至僻静处来，我今欲食死象之肉，死马、死牛、死人之肉，我今欲去，唯畏于人。』吾说比丘亦复如是，是以比丘莫行如犲，莫依非法以自存命；当淨身行，淨口、意行，住无事中，着粪扫衣，常行乞食，次第乞食，少欲知足，乐住远离而习精勤，立正念、正智、正定、正慧，常当远离，应学如是。

「彼时，乌鸟面訶梵志已，便捨而去。吾说此喻有何义耶？若有比丘依贫无事处而受夏坐，彼若知村邑及城郭中多有智慧精进梵行者，即便避去，若知村邑及城郭中无有智慧精进梵行者，而来住中二月、三月。诸比丘见已，问曰：『贤者！何处夏坐？』答曰：『诸贤！我今依某贫无事处而受夏坐，我不如彼诸愚痴辈，作床成就，具足五事而住于中，中前中后、中后中前，口随其味，味随其口，求而求，索而索。』时，诸比丘闻已，即作是念：『此贤者难行而行。所以者何？此贤者乃能依某贫无事处而受夏坐。』诸比丘等便共恭敬礼事供养，因此得利衣被、饮食、床褥、汤药、诸生活具，彼得利已，染着触猗，不见灾患，不能捨离，随意而用。彼比丘行恶戒，成就恶法，最在其边，生弊腐败，非梵行称梵行，非沙门称沙门，犹如梵志见乌鸟已，而问之曰：『善来，乌鸟！汝从何来，为欲何去？』答曰：『梵志！汝强额痴狂，何为问我：汝从何来，为欲何去？』吾说比丘亦复如是，是以比丘莫行如乌，莫依非法以自存命；当淨身行，淨口、意行，住无事中，着粪扫衣，常行乞食，次第乞食，少欲知足，乐住远离而习精勤，立正念、正智、正定、正慧，常当远离，应学如是。

「彼狌狌兽与此梵志共论是已，便捨而去。吾说此喻有何义耶？若有比丘依村邑行，比丘平旦着衣持鉢，入村乞食，善护于身，守摄诸根，立于正念，彼从村邑乞食已竟，食訖，中后收举衣鉢，澡洗手足，以尼师檀着于肩上，或至无事处，或至树下，或至空屋中，敷尼师檀，结加趺坐，正身正愿，反念不向，断除贪伺，心无有諍，见他财物、诸生活具，不起贪伺，欲令我得。彼于贪伺淨除其心。如是瞋恚、睡眠、调悔，断疑度惑，于善法中无有犹豫，彼于疑惑淨除其心，彼已断此五盖心秽慧羸，离欲、离恶不善之法，至得第四禪成就游。彼得如是，定心清淨，无秽无烦，柔软善住，得不动心，趣向漏尽智通作证，彼便知此苦如真，知此苦习，知此苦灭，知此苦灭道如真，知此漏，知此漏习，知此漏灭，知此漏灭道如真。彼如是知，如是见已，则欲漏心解脱，有漏、无明漏心解脱，解脱已，便知解脱，生已尽，梵行已立，所作已办，不更受有，知如真。犹如梵志见狌狌已，而问之曰：『善来，狌狌！汝从何来，为欲何去？』答曰：『梵志！我从园至园，从观至观，从林至林，饮清泉水，噉好果来，我今欲去，不畏于人。』吾说比丘亦复如是。

「是以比丘莫行如獺，莫行如究暮，莫行如鷲，莫行如食吐鸟，莫行如犲，莫行如乌，当行如狌狌。所以者何？世中无着真人如狌狌兽。」

佛说如是。彼诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

乌鸟喻经第一竟(三千一百七十八字)

（六六）中阿含王相应品说本经第二(第二小土城诵)

我闻如是：

一时，佛游波罗[木*奈]，在仙人住处鹿野园中。

时，诸比丘于中食后，以小因缘集坐讲堂，共论此事：「云何？诸贤！居士在家何者为胜？为比丘等持戒妙法，成就威仪，入家受食耶？为朝朝益利百千万倍乎？」

或有比丘作是说者：「诸贤！何用益利百千万倍，唯此至要。若有比丘持戒妙法，成就威仪，入家受食，非为朝朝益利百千万倍。」

是时，尊者阿那律陀亦在众中。于是，尊者阿那律陀告诸比丘：「诸贤！何用益利百千万倍？设复过是，唯此至要。若有比丘持戒妙法，成就威仪，入家受食，非为朝朝益利百千万倍。所以者何？我忆昔时在此波罗[木*奈]国为贫穷人，唯仰捃拾客担生活。是时，此波罗[木*奈]国灾旱、早霜、虫蟥，不熟，人民荒俭，乞求难得。是时，有一辟支佛，名曰无患，依此波罗[木*奈]住。于是，无患辟支佛过夜平旦着衣持鉢，入波罗[木*奈]而行乞食。我于尔时为捃拾故，早出波罗[木*奈]。诸贤！我登出时，逢见无患辟支佛入彼。时，无患辟支佛持淨鉢入，如本淨鉢出。

「诸贤！我时捃还入波罗[木*奈]，复见无患辟支佛出。彼见我已，便作是念：『我旦入时，见此人出，我今还出，复见此人入。此人或能未得食也，我今宁可随此人去。』时，辟支佛便追寻我，如影随形。诸贤！我持捃还到家，捨担而迴顾视，便见无患辟支佛来追寻我后，如影随形。我见彼已，便作是念：『我旦出时，见此仙人入城乞食，今此仙人或未得食，我宁可自闕己食，分与此仙人。』作是念已，即持食分与辟支佛，白曰：『仙人！当知此食是我己分，为慈愍故，愿哀受之。』时，辟支佛即答我曰：『居士！当知今年灾旱、早霜、虫蟥，五穀不熟，人民荒俭，乞求难得。汝可减半着我鉢中，汝自食半，俱得存命，如是者好。』我复白曰：『仙人！当知我在居家，自有釜灶、有樵薪、有穀米，饮食早晚亦无时节。仙人！当为慈愍我故，尽受此食。』时，辟支佛为慈愍故，便尽受之。

「诸贤！我因施彼一鉢食福，七反生天，得为天王，七反生人，复为人王。诸贤！我因施彼一鉢食福，得生如此释种族中，大富丰饶，多诸畜牧、封户、食邑，资财无量，珍宝具足。诸贤！我因施彼一鉢食福，弃捨百千姟金钱王，出家学道，况复其餘种种杂物？诸贤！我因施彼一鉢食福，为王、王臣、梵志、居士、一切人民所见识待，及四部众比丘、比丘尼、优婆塞、优婆夷所见敬重。诸贤！我因施彼一鉢食福，常为人所请求，令受饮食、衣被、氍氀、毾[毯-炎+登]、床褥、綩綖、病瘦汤药、诸生活具，非不请求。若我尔时知彼沙门是无着真人者，所获福报当复转倍，受大果报，极妙功德，明所彻照，极广甚大。」

于是，尊者阿那律陀无着、真人、逮正解脱，说此颂曰：

「我忆昔贫穷，

唯仰捃拾活，

闕己供沙门，

无患最上德。

因此生释种，

名曰阿那律，

善解能歌舞，

作乐常欢喜。

我得见世尊，

正觉如甘露，

见已生信乐，

弃捨家学道。

我得识宿命，

知本之所生，

生三十三天，

七反住于彼。

此七彼亦七，

世受生十四，

人间及天上，

初不堕恶处。

我今知死生，

众生往来处，

知他心是非，

贤圣五娱乐。

得五支禪定，

常息心静默，

已得静正住，

便逮淨天眼。

所为今学道，

远离弃捨家，

我今获此义，

得入佛境界。

我不乐于死，

亦不愿于生，

随时任所适，

建立正念智。

随耶离竹林，

我命在彼尽，

当在竹林下，

无餘般涅槃。」

尔时，世尊在于燕坐，以淨天耳出过于人，闻诸比丘于中食后集坐讲堂，共论此事。

世尊闻已，则于晡时从燕坐起，往至讲堂比丘众前，敷座而坐，问诸比丘：「汝等今日以何事故集坐讲堂？」

时，诸比丘白曰：「世尊！我等今日以尊者阿那律陀因过去事而说法故，集坐讲堂。」

于是，世尊告诸比丘：「汝等今日欲从佛闻因未来事而说法耶？」

诸比丘白曰：「世尊！今正是时。善逝！今正是时。若世尊为诸比丘因未来事而说法者，诸比丘闻已，当善受持。」

世尊告曰：「诸比丘！諦听，諦听！善思念之，吾当为汝广分别说。」时，诸比丘受教而听。

世尊告曰：「诸比丘！未来久远当有人民寿八万岁，人寿八万岁时，此阎浮洲极大富乐，多有人民，村邑相近，如鸡一飞。诸比丘！人寿八万岁时，女年五百乃当出嫁。诸比丘！人寿八万岁时，唯有如是病，谓寒、热、大小便、欲、饮食、老，更无餘患。

「诸比丘！人寿八万岁时，有王名螺，为转轮王，聪明智慧，有四种军，整御天下，由己自在。如法法王成就七宝，彼七宝者，轮宝、象宝、马宝、珠宝、女宝、居士宝、主兵臣宝，是为七，千子具足，颜貌端正，勇猛无畏，能伏他众。彼当统领此一切地乃至大海，不以刀杖，以法教令，令得安乐。有大金幢，诸宝严饰，举高千肘，围十六肘，彼当竪之。既竪之后，下便布施沙门、梵志、贫穷、孤独、远来乞者，以饮食、衣被、车乘、华鬘、散华、涂香、屋舍、床褥、氍氀、綩綖、给使、明灯。彼施此已，便剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道，彼族姓子所为，剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道者，唯无上梵行訖，于现法中自知自觉，自作证成就游，生已尽，梵行已立，所作已办，不更受有，知如真。」

尔时，尊者阿夷哆在众中坐。于是，尊者阿夷哆即从坐起，偏袒着衣，叉手向佛，白曰：「世尊！我于未来久远人寿八万岁时，可得作王，号名曰螺，为转轮王，聪明智慧，有四种军，整御天下，由己自在。如法法王成就七宝，彼七宝者，轮宝、象宝、马宝、珠宝、女宝、居士宝、主兵臣宝，是为七，我当有千子具足，颜貌端正，勇猛无畏，能伏他众，我当统领此一切地乃至大海，不以刀杖，以法教令，令得安乐。有大金幢，诸宝严饰，举高千肘，围十六肘，我当竪之。既竪之后，下便布施沙门、梵志、贫穷、孤独、远来乞者，以饮食、衣被、车乘、花鬘、散华、涂香、屋舍、床褥、氍氀、綩綖、给使、明灯。我施此已，便剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道，我族姓子所为，剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道者，唯无上梵行訖，于现法中自知自觉，自作证成就游，生已尽，梵行已立，所作已办，不更受有，知如真。」

于是，世尊訶尊者阿夷哆曰：「汝愚痴人！应更一死，而求再终。所以者何？谓汝作是念：『世尊！我于未来久远人寿八万岁时，可得作王，号名曰螺，为转轮王，聪明智慧，有四种军，整御天下，由己自在。如法法王成就七宝，彼七宝者，轮宝、象宝、马宝、珠宝、女宝、居士宝、主兵臣宝，是为七，我当有千子具足，颜貌端正，勇猛无畏，能伏他众，我当统领此一切地乃至大海，不以刀杖，以法教令，令得安乐。有大金幢，诸宝严饰，举高千肘，围十六肘，我当竪之。既竪之后，下便布施沙门、梵志、贫穷、孤独、远来乞者，以饮食、衣被、车乘、华鬘、散华、涂香、屋舍、床褥、氍氀、綩綖、给使、明灯。我施此已，便剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道，我族姓子所为，剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道者，唯无上梵行訖，于现法中自知自觉，自作证成就游，生已尽，梵行已立，所作已办，不更受有，知如真。』」

世尊告曰：「阿夷哆！汝于未来久远人寿八万岁时，当得作王，号名曰螺，为转轮王，聪明智慧，有四种军，整御天下，由己自在。如法法王成就七宝，彼七宝者，轮宝、象宝、马宝、珠宝、女宝、居士宝、主兵臣宝，是为七，汝当有千子具足，颜貌端正，勇猛无畏，能伏他众，汝当统领此一切地乃至大海，不以刀杖，以法教令，令得安乐。有大金幢，诸宝严饰，举高千肘，围十六肘，汝当竪之，既竪之后，下便布施沙门、梵志、贫穷、孤独、远来乞者，以饮食、衣被、车乘、华鬘、散华、涂香、屋舍、床褥、氍氀、綩綖、给使、明灯。汝施此已，便剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道，汝族姓子所为，剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道者，唯无上梵行訖，于现法中自知自觉，自作证成就游，生已尽，梵行已立，所作已办，不更受有，知如真。」

佛告诸比丘：「未来久远人寿八万岁时，当有佛，名弥勒如来、无所着、等正觉、明行成为、善逝、世间解、无上士、道法御、天人师，号佛、众祐，犹如我今已成如来、无所着、等正觉、明行成为、善逝、世间解、无上士、道法御、天人师，号佛、众祐。彼于此世，天及魔、梵、沙门、梵志，从人至天，自知自觉，自作证成就游，犹如我今于此世，天及魔、梵、沙门、梵志，从人至天，自知自觉，自作证成就游。彼当说法，初妙、中妙、竟亦妙，有义有文，具足清淨，显现梵行，犹如我今说法，初妙、中妙、竟亦妙，有义有文，具足清淨，显现梵行。彼当广演流布梵行，大会无量，从人至天，善发显现，犹如我今广演流布梵行，大会无量，从人至天，善发显现，彼当有无量百千比丘众，犹如我今无量百千比丘众。」

尔时，尊者弥勒在彼众中。于是，尊者弥勒即从坐起，偏袒着衣，叉手向佛白曰：「世尊！我于未来久远人寿八万岁时，可得成佛，名弥勒如来、无所着、等正觉、明行成为、善逝、世间解、无上士、道法御、天人师，号佛、众祐，如今世尊、如来、无所着、等正觉、明行成为、善逝、世间解、无上士、道法御、天人师，号佛、众祐。我于此世，天及魔、梵、沙门、梵志，从人至天，自知自觉，自作证成就游，如今世尊于此世，天及魔、梵、沙门、梵志，从人至天，自知自觉，自作证成就游。我当说法，初妙、中妙、竟亦妙，有义有文，具足清淨，显现梵行，如今世尊说法，初妙、中妙、竟亦妙，有义有文，具足清淨，显现梵行。我当广演流布梵行，大会无量，从人至天，善发显现，如今世尊广演流布梵行，大会无量，从人至天，善发显现。我当有无量百千比丘众，如今世尊无量百千比丘众。」

于是，世尊歎弥勒曰：「善哉，善哉！弥勒！汝发心极妙，谓领大众。所以者何？如汝作是念：『世尊！我于未来久远人寿八万岁时，可得成佛，名弥勒如来、无所着、等正觉、明行成为、善逝、世间解、无上士、道法御、天人师，号佛、众祐，如今世尊、如来、无所着、等正觉、明行成为、善逝、世间解、无上士、道法御、天人师，号佛、众祐。我于此世，天及魔、梵、沙门、梵志，从人至天，自知自觉，自作证成就游，如今世尊于此世，天及魔、梵、沙门、梵志，从人至天，自知自觉，自作证成就游。我当说法，初妙、中妙、竟亦妙，有义有文，具足清淨，显现梵行，如今世尊说法，初妙、中妙、竟亦妙，有义有文，具足清淨，显现梵行。我当广演流布梵行，大会无量，从人至天，善发显现，如今世尊广演流布梵行，大会无量，从人至天，善发显现。』」

佛复告曰：「弥勒！汝于未来久远人寿八万岁时，当得作佛，名弥勒如来、无所着、等正觉、明行成为、善逝、世间解、无上士、道法御、天人师，号佛、众祐，犹如我今如来、无所着、等正觉、明行成为、善逝、世间解、无上士、道法御、天人师，号佛、众祐。汝于此世，天及魔、梵、沙门、梵志，从人至天，自知自觉，自作证成就游，犹如我今于此世，天及魔、梵、沙门、梵志，从人至天，自知自觉，自作证成就游。汝当说法，初妙、中妙、竟亦妙，有义有文，具足清淨，显现梵行，犹如我今说法，初妙、中妙、竟亦妙，有义有文，具足清淨，显现梵行。汝当广演流布梵行，大会无量，从人至天，善发显现，犹如我今广演流布梵行，大会无量，从人至天，善发显现。汝当有无量百千比丘众，犹如我今无量百千比丘众。」

尔时，尊者阿难执拂侍佛。于是，世尊迴顾告曰：「阿难！汝取金缕织成衣来，我今欲与弥勒比丘。」

尔时，尊者阿难受世尊教，即取金缕织成衣来，授与世尊。于是，世尊从尊者阿难受此金缕织成衣已，告曰：「弥勒！汝从如来取此金缕织成之衣，施佛、法、众。所以者何？弥勒！诸如来、无所着、等正觉，为世间护，求义及饶益，求安隐快乐。」

于是，尊者弥勒从如来取金缕织成衣已，施佛、法、众。

时，魔波旬便作是念：「此沙门瞿昙游波罗[木*奈]仙人住处鹿野园中，彼为弟子因未来说法，我宁可往而嬈乱之。」时，魔波旬往至佛所，到已向佛即说颂曰：

「彼必定当得，

容貌妙第一，

华鬘瓔珞身，

明珠佩其臂，

若在鸡头城，

螺王境界中。」

于是，世尊而作是念：「此魔波旬来到我所，欲相嬈乱。」世尊知已，为魔波旬即说颂曰：

「彼必定当得，

无伏无疑惑，

断生老病死，

无漏所作訖，

若行梵行者，

弥勒境界中。」

于是，魔王复说颂曰：

「彼必定当得，

名衣上妙服，

旃檀以涂体，

身佣直姝长，

若在鸡头城，

螺王境界中。」

尔时，世尊复说颂曰：

「彼必定当得，

无主亦无家，

手不持金宝，

无为无所忧，

若行梵行者，

弥勒境界中。」

于是，魔王复说颂曰：

「彼必定当得，

名财好饮食，

善能解歌舞，

作乐常欢喜，

若在鸡头城，

螺王境界中。」

尔时，世尊复说颂曰：

「彼为必度岸，

如鸟破网出，

得禪自在游，

具乐常欢喜，

汝魔必当知，

我已相降伏。」

于是，魔王复作是念：「世尊知我，善逝见我。」愁恼忧慼不能得住，即于彼处忽没不现。

佛说如是。弥勒、阿夷哆、尊者阿难及诸比丘，闻佛所说，欢喜奉行。

说本经第二竟(四千一字)

中阿含经卷第十三(七千一百七十九字)(第二小土城诵)

中阿含经卷第二十

东晋罽宾三藏瞿昙僧伽提婆译

（八一）中阿含长寿王品念身经第十(第二小土城诵)

我闻如是：

一时，佛游鸯祇国中，与大比丘众俱，往詣阿惒那揵尼住处。

尔时，世尊过夜平旦，着衣持鉢，入阿惒那而行乞食。食訖，中后收举衣鉢，澡洗手足，以尼师檀着于肩上，往詣一林，入彼林中，至一树下，敷尼师檀，结跏趺坐。

尔时，众多比丘于中食后，集坐讲堂，共论此事。「诸贤！世尊甚奇！甚特！修习念身，分别广布，极知极观，极修习，极护治，善具善行，在一心中，佛说念身有大果报，得眼、有目见第一义。」

尔时，世尊在于宴坐，以淨天耳出过于人，闻诸比丘于中食后，集坐讲堂，共论此事。「诸贤！世尊甚奇！甚特！修习念身，分别广布，极知极观，极修习，极护治，善具善行，在一心中，佛说念身有大果报，得眼、有目见第一义。」世尊闻已，则于晡时从宴坐起，往詣讲堂比丘众前，敷座而坐。

尔时世尊告诸比丘：「汝等向共论何事耶？以何事故集坐讲堂？」

时，诸比丘白曰：「世尊！我等诸比丘于中食后，集坐讲堂，共论此事。诸贤！世尊甚奇！甚特！修习念身，分别广布，极知极观，极修习，极护治，善具善行，在一心中，佛说念身有大果报，得眼、有目见第一义。世尊！我等向共论如此事，以此事故，集坐讲堂。」

世尊复告诸比丘曰：「云何我说修习念身，分别广布，得大果报？」

时，诸比丘白世尊曰：「世尊为法本，世尊为法主，法由世尊，惟愿说之，我等闻已，得广知义。」

佛便告曰：「汝等諦听，善思念之，我当为汝分别其义。」时，诸比丘受教而听。

佛言：「云何比丘修习念身？比丘者行则知行，住则知住，坐则知坐，卧则知卧，眠则知眠，寤则知寤，眠寤则知眠寤；如是比丘随其身行，便知上如真。彼若如是在远离独住，心无放逸，修行精勤，断心诸患而得定心，得定心已，则知上如真。是谓比丘修习念身。

「复次，比丘修习念身，比丘者正知出入，善观分别，屈伸低仰，仪容庠序，善着僧伽梨及诸衣鉢，行住坐卧、眠寤语默皆正知之；如是比丘随其身行便知上如真。彼若如是在远离独住，心无放逸，修行精勤，断心诸患而得定心，得定心已，则知上如真。是谓比丘修习念身。

「复次，比丘修习念身，比丘者生恶不善念，以善法念治断灭止，犹木工师、木工弟子，彼持墨绳，用拼于木，则以利斧斫治令直。如是比丘生恶不善念，以善法念治断灭止。如是比丘随其身行，便知上如真。彼若如是在远离独住，心无放逸，修行精勤，断心诸患而得定心，得定心已，则知上如真。是谓比丘修习念身。

「复次，比丘修习念身，比丘者齿齿相着，舌逼上齶，以心治心，治断灭止。犹二力士捉一羸人，处处旋捉，自在打锻，如是比丘齿齿相着，舌逼上齶，以心治心，治断灭止。如是比丘随其身行，便知上如真。彼若如是在远离独住，心无放逸，修行精勤，断心诸患而得定心，得定心已，则知上如真。是谓比丘修习念身。

「复次，比丘修习念身，比丘者念入息即知念入息，念出息即知念出息，入息长即知入息长，出息长即知出息长，入息短即知入息短，出息短即知出息短。学一切身息入，学一切身息出，学止身行息入，学止口行息出。如是比丘随其身行，便知上如真。彼若如是在远离独住，心无放逸，修行精勤，断心诸患而得定心，得定心已，则知上如真。是谓比丘修习念身。

「复次，比丘修习念身，比丘者，离生喜乐，漬身润泽，普遍充满于此身中，离生喜乐无处不遍。犹工浴人器盛澡豆，水和成摶，水漬润泽，普遍充满无处不周。如是比丘离生喜乐，漬身润泽，普遍充满于此身中，离生喜乐无处不遍。如是比丘随其身行，便知上如真。彼若如是在远离独住，心无放逸，修行精勤，断心诸患而得定心，得定心已，则知上如真，是谓比丘修习念身。

「复次，比丘修习念身，比丘者定生喜乐，漬身润泽，普遍充满于此身中，定生喜乐无处不遍。犹如山泉，极淨澄清，充满盈流，四方水来，无缘得入，即彼泉底，水自涌出，盈流于外，漬山润泽，普遍充满无处不周。如是比丘定生喜乐，漬身润泽，普遍充满于此身中，定生喜乐无处不遍。如是比丘随其身行，便知上如真。彼若如是在远离独住，心无放逸，修行精勤，断心诸患而得定心，得定心已，则知上如真。是谓比丘修习念身。

「复次，比丘修习念身，比丘者无喜生乐，漬身润泽，普遍充满于此身中，无喜生乐无处不遍。犹青莲华，红、赤、白莲，水生水长，在于水底，根茎华叶，悉漬润泽，普遍充满无处不周。如是比丘无喜生乐，漬身润泽，普遍充满于此身中，无喜生乐无处不遍。如是比丘随其身行，便知上如真。彼若如是在远离独住，心无放逸，修行精勤，断心诸患而得定心，得定心已，则知上如真。是谓比丘修习念身。

「复次，比丘修习念身，比丘者于此身中，以清淨心意解遍满成就游，于此身中，以清淨心无处不遍。犹有一人，被七肘衣或八肘衣，从头至足，于此身体无处不覆。如是比丘于此身中，以清淨心意解遍满成就游，于此身中，以清淨心无处不遍。如是比丘随其身行，便知上如真。彼若如是在远离独住，心无放逸，修行精勤，断心诸患而得定心，得定心已，则知上如真。是谓比丘修习念身。

「复次，比丘修习念身，比丘者念光明想，善受善持，善意所念，如前后亦然，如后前亦然，如昼夜亦然，如夜昼亦然，如下上亦然，如上下亦然，如是不颠倒，心无有缠，修光明心，心终不为闇之所覆。如是比丘随其身行，便知上如真。彼若如是在远离独住，心无放逸，修行精勤，断心诸患而得定心，得定心已，则知上如真。是谓比丘修习念身。

「复次，比丘修习念身，比丘者观相善受、善持、善意所念。犹如有人，坐观卧人，卧观坐人。如是比丘观相善受、善持、善意所念。如是比丘随其身行，便知上如真。彼若如是在远离独住，心无放逸，修行精勤，断心诸患而得定心，得定心已，则知上如真。是谓比丘修习念身。

「复次，比丘修习念身，比丘者此身随住，随其好恶，从头至足，观见种种不淨充满，谓此身中有髮、毛、爪、齿、麁细薄肤、皮、肉、筋、骨、心、肾、肝、肺、大肠、小肠、脾、胃、摶粪、脑及脑根、泪、汗、涕、唾、脓、血、肪、髓、涎、胆、小便。犹以器盛若干种子，有目之士，悉见分明，谓稻、粟种、大麦、小麦、大小麻豆、菘菁芥子。如是比丘此身随住，随其好恶，从头至足，观见种种不淨充满，谓此身中有髮、毛、爪、齿、麁细薄肤、皮、肉、筋、骨、心、肾、肝、肺、大肠、小肠、脾、胃、摶粪、脑及脑根、泪、汗、涕、唾、脓、血、肪、髓、涎、胆、小便。如是比丘随其身行，便知上如真。彼若如是在远离独住，心无放逸，修行精勤，断心诸患而得定心，得定心已，则知上如真。是谓比丘修习念身。

「复次，比丘修习念身，比丘者观身诸界，我此身中有地界、水界、火界、风界、空界、识界。犹如屠儿杀牛，剥皮布于地上，分作六段。如是比丘观身诸界，我此身中，地界、水界、火界、风界、空界、识界。如是比丘随其身行，便知上如真。彼若如是在远离独住，心无放逸，修行精勤，断心诸患而得定心，得定心已，则知上如真。是谓比丘修习念身。

「复次，比丘修习念身，比丘者观彼死尸，或一、二日，至六、七日，乌鵄所啄，犲狗所食，火烧埋地，悉腐烂坏，见已自比，今我此身亦复如是，俱有此法，终不得离。如是比丘随其身行，便知上如真。彼若如是在远离独住，心无放逸，修行精勤，断心诸患而得定心，得定心已，则知上如真。是谓比丘修习念身。

「复次，比丘修习念身，比丘者如本见息道骸骨青色，腐烂食半，骨锁在地，见已自比，今我此身亦复如是，俱有此法，终不得离。如是比丘随其身行，便知上如真。彼若如是在远离独住，心无放逸，修行精勤，断心诸患而得定心，得定心已，则知上如真。是谓比丘修习念身。

「复次，比丘修习念身，比丘者如本见息道离皮肉血，唯筋相连，见已自比，今我此身亦复如是，俱有此法，终不得离。如是比丘随其身行，便知上如真。彼若如是在远离独住，心无放逸，修行精勤，断心诸患而得定心，得定心已，则知上如真。是谓比丘修习念身。

「复次，比丘修习念身，比丘者如本见息道骨节解散，散在诸方，足骨、膊骨、髀骨、臗骨、脊骨、肩骨、颈骨、髑髏骨，各在异处，见已自比，今我此身亦复如是，俱有此法，终不得离。如是比丘随其身行，便知上如真。彼若如是在远离独住，心无放逸，修行精勤，断心诸患而得定心，得定心已，则知上如真。是谓比丘修习念身。

「复次，比丘修习念身，比丘者如本见息道骨白如螺，青犹鸽色，赤若血涂，腐坏碎末，见已自比，今我此身亦复如是，俱有此法，终不得离。如是比丘随其身行，便知上如真。彼若如是在远离独住，心无放逸，修行精勤，断心诸患而得定心，得定心已，则知上如真。是谓比丘修习念身。

「若有如是修习念身、如是广布者，彼诸善法尽在其中，谓道品法也。若彼有心意解遍满，犹如大海，彼诸小河尽在海中。若有如是修习念身、如是广布者，彼诸善法尽在其中，谓道品法也。

「若有沙门、梵志不正立念身、游行少心者，彼为魔波旬伺求其便，必能得也。所以者何？彼沙门、梵志空无念身故，犹如有瓶，中空无水，正安着地，若人持水来泻瓶中，于比丘意云何？彼瓶如是当受水不？」

比丘答曰：「受也。世尊！所以者何？彼空无水，正安着地，是故必受。」

「如是若有沙门、梵志不正立念身、游行少心者，彼为魔波旬伺求其便，必能得也。所以者何？彼沙门、梵志空无念身故。若有沙门、梵志正立念身、游行无量心者，彼为魔波旬伺求其便，终不能得。所以者何？彼沙门、梵志不空有念身故，犹如有瓶，水满其中，正安着地，若人持水来泻瓶中，于比丘意云何？彼瓶如是复受水不？」

比丘答曰：「不也。世尊！所以者何？彼瓶水满，正安着地，是故不受。」

「如是若有沙门、梵志，有正立念身、游行无量心者，彼为魔波旬伺求其便，终不能得。所以者何？彼沙门、梵志不空有念身故。若有沙门、梵志不正立念身、游行少心者，彼为魔波旬伺求其便，必能得也。所以者何？彼沙门、梵志空无念身故，犹如力士，以大重石掷淖泥中，于比丘意云何？泥为受不？」

比丘答曰：「受也。世尊！所以者何？泥淖石重，是故必受。」

「如是若有沙门、梵志不正立念身、游行少心者，彼为魔波旬伺求其便，必能得也。所以者何？彼沙门、梵志空无念身故。若有沙门、梵志正立念身、游行无量心者，彼为魔波旬伺求其便，终不能得。所以者何？彼沙门、梵志不空有念身故，犹如力士，以轻毛毱掷平户扇，于比丘意云何？彼为受不？」

比丘答曰：「不也。世尊！所以者何？毛毱轻阐，户扇平立，是故不受。」

「如是若有沙门、梵志正立念身、游行无量心者，彼为魔波旬伺求其便，终不能得。所以者何？彼沙门、梵志不空有念身故。若有沙门、梵志不正立念身、游行少心者，彼为魔波旬伺求其便，必能得也。所以者何？彼沙门、梵志空无念身故，犹人求火，以槁木为母，以燥鑽鑽，于比丘意云何？彼人如是，为得火不？」

比丘答曰：「得也。世尊！所以者何？彼以燥鑽鑽于槁木，是故必得。」

「如是若有沙门、梵志不正立念身、游行少心者，彼为魔波旬伺求其便，必能得也。所以者何？彼沙门、梵志空无念身故。若有沙门、梵志正立念身、游行无量心者，彼为魔波旬伺求其便，终不能得。所以者何？彼沙门、梵志不空有念身故，犹人求火，以湿木为母，以湿鑽鑽，于比丘意云何？彼人如是，为得火不？」

比丘答曰：「不也。世尊！所以者何？彼以湿鑽鑽于湿木，是故不得。」

「如是若有沙门、梵志正立念身、游行无量心者，彼为魔波旬伺求其便，终不能得。所以者何？彼沙门、梵志不空有念身故。」

「如是修习念身、如是广布者，当知有十八德。云何十八？比丘者，能忍飢渴、寒热、蚊虻、蝇蚤、风日所逼，恶声、捶杖亦能忍之，身遇诸疾，极为苦痛，至命欲绝，诸不可乐，皆能堪耐，如是修习念身，如是广布者，是谓第一德。

「复次，比丘堪耐不乐，若生不乐，心终不着，如是修习念身、如是广布者，是谓第二德。

「复次，比丘堪耐恐怖，若生恐怖，心终不着，如是修习念身、如是广布者，是谓第三德。

「复次，比丘生三恶念：欲念、恚念、害念。若生三恶念，心终不着，如是修习念身、如是广布者，是谓第四、五、六、七德。

「复次，比丘离欲、离恶不善之法，至得第四禪成就游，如是修习念身、如是广布者，是谓第八德。

「复次，比丘三结已尽，得须陀洹，不堕恶法，定趣正觉，极受七有，天上人间一往来已而得苦际，如是修习念身、如是广布者，是谓第九德。

「复次，比丘三结已尽，婬怒痴薄，得一往来天上人间，一往来已而得苦际，如是修习念身、如是广布者，是谓第十德。

「复次，比丘五下分结尽，生于彼间，便般涅槃，得不退法，不还此世，如是修习念身、如是广布者，是谓第十一德。

「复次，比丘若有息解脱，离色得无色，如其像定身作证成就游，而以慧观知漏、断漏，如是修习念身、如是广布者，是谓第十二、十三、十四、十五、十六、十七德。

「复次，比丘如意足、天耳、他心智、宿命智、生死智，诸漏已尽，得无漏心解脱、慧解脱，于现法中自知自觉，自作证成就游，生已尽，梵行已立，所作已办，不更受有，知如真。如是修习念身、如是广布者，是谓第十八德。如是修习念身、如是广布者，当知有此十八功德。」

佛说如是。彼诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

念身经第十竟(四千二百二十五字)

十八德内关六七八并十三至十七者，应在第五、第十八德内也。南本结在第四、第十二中，理犹难晓。

（八二）中阿含长寿王品支离弥梨经第十一(第二小土城诵)

我闻如是：

一时，佛游王舍城，在竹林加兰哆园。

尔时，众多比丘于中食后少有所为，集坐讲堂，欲断諍事，谓论此法、律，此佛之教。彼时，质多罗象子比丘亦在众中。于是，质多罗象子比丘，众多比丘论此法、律，此佛教时，于其中间竞有所说，不待诸比丘说法訖竟，又不以恭敬、不以善观问诸上尊长老比丘。

是时，尊者大拘絺罗在彼众中。于是，尊者大拘絺罗告质多罗象子比丘曰：「贤者！当知众多比丘说此法、律，此佛教时，汝莫于中竞有所说，若诸比丘所说訖已，然后可说。汝当以恭敬，当以善观问诸上尊长老比丘，莫不恭敬，莫不善观问诸上尊长老比丘。」

尔时，质多罗象子比丘诸亲朋友悉在众中。于是，质多罗象子比丘诸亲朋友语尊者大拘絺罗曰：「贤者大拘絺罗！汝莫大责数质多罗象子比丘。所以者何？质多罗象子比丘戒德多闻，似如懈怠，然不贡高。贤者大拘絺罗！质多罗象子比丘，诸比丘随所为时而能佐助。」

于是，尊者大拘絺罗语质多罗象子比丘诸亲朋友曰：「诸贤！不知他心者，不得妄说称不称。所以者何？或有一人在世尊前时，及诸上尊长老梵行可慙可愧、可爱可敬前，彼便善守善护；若于后时离世尊前，及离诸上尊长老梵行可慙可愧、可爱可敬前，彼便数与白衣共会，调笑贡高，种种谈譁；彼数与白衣共会，调笑贡高，种种谈譁已，心便生欲。彼心生欲已，便身热心热。彼身心热已，便捨戒罢道。诸贤！犹若如牛，入他田中，守田人捉，或以绳繫，或着栏中。诸贤！若有作是说，此牛不复入他田中，如是彼为正说耶？」

答曰：「不也。所以者何？谓彼牛者，为绳所繫，或断或解，为栏所遮，或破或跳出，复入他田，如前无异。」

「诸贤！或有一人在世尊前时，及诸上尊长老梵行可慙可愧、可爱可敬前，彼便善守善护；若于后时离世尊前，及离诸梵行可慙可愧、可爱可敬前，彼便数与白衣共会，调笑贡高，种种谈譁；彼数与白衣共会，调笑贡高，种种谈譁已，心便生欲。彼心生欲已，便身热心热。彼身心热已，便捨戒罢道。诸贤！是谓有一人。

「复次，诸贤！或有一人逮得初禪，彼得初禪已，便自安住，不复更求未得欲得、不获欲获、不作证欲作证。彼于后时，便数与白衣共会，调笑贡高，种种谈譁；彼数与白衣共会，调笑贡高，种种谈譁已，心便生欲。彼心生欲已，便身热心热。彼身心热已，便捨戒罢道。诸贤！犹大雨时，村间湖池水满其中，彼若本时所见沙石、草木、甲虫、鱼鼈、虾蟆及诸水性，去时来时，走时住时，后水满已，尽不复见。诸贤！若有作是说，彼湖池中终不复见沙石、草木、甲虫、鱼鼈、虾蟆及诸水性，去时来时，走时住时，如是彼为正说耶？」

答曰：「不也。所以者何？彼湖池水，或象饮马饮，骆驼、牛、驴、猪、鹿、水牛饮，或人取用，风吹日炙；彼若本时不见沙石、草木、甲虫、鱼鼈、虾蟆及诸水性，去时来时，走时住时，后水减已，还见如故。」

「如是，贤者！或有一人逮得初禪，彼得初禪已，便自安住，不复更求未得欲得、不获欲获、不作证欲作证；彼于后时，便数与白衣共会，调笑贡高，种种谈譁；彼数与白衣共会，调笑贡高，种种谈譁已，心便生欲。彼心生欲已，便身热心热。彼身心热已，便捨戒罢道。诸贤！是谓有一人。

「复次，诸贤！或有一人得第二禪，彼得第二禪已，便自安住，不复更求未得欲得、不获欲获、不作证欲作证。彼于后时，便数与白衣共会，调笑贡高，种种谈譁；彼数与白衣共会，调笑贡高，种种谈譁已，心便生欲。彼心生欲已，便身热心热。彼身心热已，便捨戒罢道。诸贤！犹大雨时，四衢道中尘灭作泥。诸贤！若有作是说，此四衢道泥终不燥，不复作尘，如是彼为正说耶？」

答曰：「不也。所以者何？此四衢道，或象行马行，骆驼、牛、驴、猪、鹿、水牛及人民行，风吹日炙，彼四衢道泥乾燥已，还复作尘。」

「如是，诸贤！或有一人得第二禪，彼得第二禪已，便自安住，不复更求未得欲得、不获欲获、不作证欲作证。彼于后时，便数与白衣共会，调笑贡高，种种谈譁；彼数与白衣共会，调笑贡高，种种谈譁已，心便生欲。彼心生欲已，便身热心热。彼身心热已，便捨戒罢道。诸贤！是谓有一人。

「复次，诸贤！或有一人得第三禪，彼得第三禪已，便自安住，不复更求未得欲得、不获欲获、不作证欲作证。彼于后时，便数与白衣共会，调笑贡高，种种谈譁；彼数与白衣共会，调笑贡高，种种谈譁已，心便生欲。彼心生欲已，便身热心热。彼身心热已，便捨戒罢道。诸贤！犹山泉湖水，澄清平岸，定不动摇，亦无波浪。诸贤！若有作是说，彼山泉湖水终不复动，亦无波浪，如是彼为正说耶？」

答曰：「不也。所以者何？或于东方大风卒来，吹彼湖水，动涌波浪；如是南方、西方、北方大风卒来，吹彼湖水，动涌波浪。」

「如是，诸贤！或有一人得第三禪，彼得第三禪已，便自安住，不复更求未得欲得、不获欲获、不作证欲作证。彼于后时，便数与白衣共会，调笑贡高，种种谈譁；彼数与白衣共会，调笑贡高，种种谈譁已，心便生欲。彼心生欲已，便身热心热。彼身心热已，便捨戒罢道。诸贤！是谓有一人。

「复次，诸贤！或有一人得第四禪，彼得第四禪已，便自安住，不复更求未得欲得、不获欲获、不作证欲作证。彼于后时，便数与白衣共会，调笑贡高，种种谈譁；彼数与白衣共会，调笑贡高，种种谈譁已，心便生欲。彼心生欲已，便身热心热。彼身心热已，便捨戒罢道。诸贤！犹如居士、居士子，食微妙食，充足饱满已，本欲食者，则不复欲。诸贤！若有作是说，彼居士、居士子，终不复欲得食，如是彼为正说耶？」

答曰：「不也。所以者何？彼居士、居士子，过夜飢已，彼若本所不用食者，还复欲得。」

「如是，诸贤！或有一人得第四禪，彼得第四禪已，便自安住，不复更求未得欲得、不获欲获、不作证欲作证。彼于后时，便数与白衣共会，调笑贡高，种种谈譁；彼数与白衣共会，调笑贡高，种种谈譁已，心便生欲。彼心生欲已，便身热心热。彼身心热已，便捨戒罢道。诸贤！是谓有一人。

「复次，诸贤！或有一人得无想心定，彼得无想心定已，便自安住，不复更求未得欲得、不获欲获、不作证欲作证。彼于后时，便数与白衣共会，调笑贡高，种种谈譁；彼数与白衣共会，调笑贡高，种种谈譁已，心便生欲。彼心生欲已，便身热心热。彼身心热已，便捨戒罢道。诸贤！犹如一无事处，闻支离弥梨虫声，彼无事处，或王或王大臣夜止宿，彼象声、马声、车声、步声、螺声、鼓声、细腰鼓声、妓鼓声、舞声、歌声、琴声、饮食声，彼若本闻支离弥梨虫声便不复闻。诸贤！若有作是说，彼无事处，终不复闻支离弥梨虫声，如是彼为正说耶？」

答曰：「不也。所以者何？彼王及王大臣过夜平旦，各自还归，彼若闻象声、马声、车声、步声、螺声、鼓声、细腰鼓声、妓鼓声、舞声、歌声、瑟声、饮食声故，不闻支离弥梨虫声，彼既去已，还闻如故。」

「如是。诸贤！得无想心定，得无想心定已，便自安住、不复更求未得欲得、不获欲获、不作证欲作证。彼于后时，便数与白衣共会，调笑贡高，种种谈譁；彼数与白衣共会，调笑贡高，种种谈譁已，便心生欲。心生欲已，便身热心热。彼身心热已，便捨戒罢道。诸贤！是谓有一人。」

尔时，质多罗象子比丘寻于其后捨戒罢道，质多罗象子比丘诸亲朋友闻质多罗象子比丘捨戒罢道已，往詣尊者大拘絺罗所，到已，白曰：「尊者大拘絺罗！为知质多罗象子比丘心，为因餘事知。所以者何？今质多罗象子比丘已捨戒罢道。」

尊者大拘絺罗告彼亲朋友曰：「诸贤！此事正应尔。所以者何？以不知如真，不见如真。所以者何？因不知如真，不见如真故。」

尊者大拘絺罗所说如是。彼诸比丘闻尊者大拘絺罗所说，欢喜奉行。

支离弥梨经第十一竟(二千四百四十七字)

（八三）中阿含长寿王品长老上尊睡眠经第十二(第二小土城诵)

我闻如是：

一时，佛游婆耆瘦，在鼉山怖林鹿野园中。

尔时，尊者大目揵连游摩竭国，在善知识村中。于是，尊者大目揵连独安静处宴坐思惟而便睡眠。世尊遥知尊者大目揵连独安静处宴坐思惟而便睡眠。世尊知已，即入如其像定，以如其像定，犹若力士屈申臂顷，从婆耆瘦鼉山怖林鹿野园中忽没不现，往摩竭国善知识村尊者大目揵连前。于是，世尊从定而寤，告曰：「大目揵连！汝着睡眠。大目揵连！汝着睡眠。」

尊者大目揵连白世尊曰：「唯然。世尊！」

佛复告曰：「大目揵连！如所相着睡眠，汝莫修彼相，亦莫广布，如是睡眠便可得灭。若汝睡眠故不灭者，大目揵连！当随本所闻法，随而受持广布诵习，如是睡眠便可得灭。若汝睡眠故不灭者，大目揵连！当随本所闻法，随而受持为他广说，如是睡眠便可得灭。若汝睡眠故不灭者，大目揵连！当随本所闻法，随而受持、心念、心思，如是睡眠便可得灭。若汝睡眠故不灭者，大目揵连！当以两手捫摸于耳，如是睡眠便可得灭。

「若汝睡眠故不灭者，大目揵连！当以冷水澡洗面目及洒身体，如是睡眠便可得灭。若汝睡眠故不灭者，大目揵连！当从室出，外观四方，瞻视星宿，如是睡眠便可得灭。若汝睡眠故不灭者，大目揵连！当从室出，而至屋头，露地经行，守护诸根，心安在内，于后前想，如是睡眠便可得灭。若汝睡眠故不灭者，大目揵连！当捨经行道，至经行道头，敷尼师檀，结跏趺坐，如是睡眠便可得灭。若汝睡眠故不灭者，大目揵连！当还入室，四疊优多罗僧以敷床上，襞僧伽梨作枕，右脇而卧，足足相累，心作明想，立正念正智，常欲起想。

「大目揵连！莫计床乐眠卧安快，莫贪财利，莫着名誉。所以者何？我说一切法不可与会，亦说与会。大目揵连！我说何法不可与会？大目揵连！若道俗法共合会者，我说此法不可与会。大目揵连！若道俗法共合会者，便多有所说，若多有所说者，则便有调，若有调者，便心不息。大目揵连！若心不息者，便心离定。大目揵连！是故我说不可与会。大目揵连！我说何法可与共会？大目揵连！彼无事处，我说此法可与共会，山林树下空安静处，高岩石室寂无音声，远离，无恶，无有人民，随顺宴坐。大目揵连！我说此法可与共会。

「大目揵连！汝若入村行乞食者，当以厌利，厌供养、恭敬，汝若于利、供养、恭敬心作厌已，便入村乞食。大目揵连！莫以高大意入村乞食。所以者何？诸长者家有如是事，比丘来乞食，令长者不作意，比丘便作是念：『谁坏我长者家？所以者何？我入长者家，长者不作意。』因是生忧，因忧生调，因调生心不息，因心不息，心便离定。大目揵连！汝说法时莫以諍说，若諍说者，便多有所说，因多说故，则便生调，因生调故，便心不息，因心不息故，便心离定。大目揵连！汝说法时莫强，说法如师子。大目揵连！汝说法时，下意说法，捨力、灭力、破坏于力，当以不强，说法如师子。大目揵连！当学如是。」

尔时，尊者大目揵连即从坐起，偏袒着衣，叉手向佛，白曰：「世尊！云何比丘得至究竟，究竟白淨、究竟梵行、究竟梵行訖？」

世尊告曰：「大目揵连！比丘若觉乐、觉苦、觉不苦不乐者，彼此觉观无常、观兴衰、观断、观无欲、观灭、观捨。彼此觉观无常、观兴衰、观断、观无欲、观灭、观捨已，不受此世；因不受世已，便不疲劳；因不疲劳已，便般涅槃，生已尽，梵行已立，所作已办，不更受有，知如真。大目揵连！如是比丘得至究竟，究竟白淨、究竟梵行、究竟梵行訖。」

佛说如是。尊者大目揵连闻佛所说，欢喜奉行。

长老上尊睡眠经第十二竟(千一百三十七字)

中阿含经卷第二十(七千八百九字)(第二小土城诵)

中阿含经卷第二十三

东晋罽宾三藏瞿昙僧伽提婆译

（八九）秽品比丘请经第三(第二小土城诵)

我闻如是：

一时，佛游王舍城，在竹林迦兰哆园，与大比丘众俱，受夏坐。

尔时，尊者大目揵连告诸比丘：「诸贤！若有比丘请诸比丘，诸尊，语我、教我、訶我，莫难于我。所以者何？诸贤！或有一人戾语，成就戾语法，成就戾语法故，令诸梵行者不语彼，不教、不訶而难彼人。诸贤！何者戾语法？若有成就戾语法者，诸梵行者不语彼，不教、不訶而难彼人。诸贤！或有一人恶欲、念欲。诸贤！若有人恶欲、念欲者，是谓戾语法。如是染行染、不语结住，欺誑諛諂，慳贪嫉妬，无慙无愧，瞋弊恶意，瞋恚语言，訶比丘訶，訶比丘轻慢，訶比丘发露，更互相避而说外事，不语、瞋恚、憎嫉熾盛，恶朋友、恶伴侣，无恩、不知恩。诸贤！若有人无恩、不知恩者，是谓戾语法。诸贤！是谓诸戾语法。若有成就戾语法者，诸梵行者不语彼，不教、不訶而难彼人，诸贤！比丘者，当自思量。

「诸贤！若有人恶欲、念欲者，我不爱彼；若我恶欲、念欲者，彼亦不爱我。比丘如是观，不行恶欲、不念欲者，当学如是。如是染行染、不语结住，欺誑諛諂，慳贪嫉妬，无慙无愧，瞋弊恶意，瞋瞋语言，訶比丘，訶比丘轻慢，訶比丘发露，更互相避而说外事，不语、瞋恚、憎嫉熾盛，恶朋友、恶伴侣，无恩、不知恩。诸贤！若有人无恩、不知恩者，我不爱彼；若我无恩、不知恩者，彼亦不爱我。比丘如是观，不行无恩、不知恩者，当学如是。

「诸贤！若比丘不请诸比丘，诸尊！语我、教我、訶我，莫难于我。所以者何？诸贤！或有一人善语，成就善语法，成就善语法故，诸梵行者善语彼，善教、善訶，不难彼人。诸贤！何者善语法？若有成就善语法者，诸梵行者善语彼，善教、善訶，不难彼人。诸贤！或有一人不恶欲、不念欲。诸贤！若有人不恶欲、不念欲者，是谓善语法。如是不染行染、不语结住，不欺誑諛諂，不慳贪嫉妬，不无慙无愧，不瞋弊恶意，不瞋瞋语言，不訶比丘訶，不訶比丘轻慢，不訶比丘发露，不更互相避而说外事，不不语、瞋恚、憎嫉熾盛，不恶朋友、恶伴侣，不无恩、不知恩。诸贤！若有人不无恩、不知恩者，是谓善语法。诸贤！是谓诸善语法。若有成就善语法者，诸梵行者善语彼，善教、善訶，不难彼人。诸贤！比丘者当自思量。

「诸贤！若有人不恶欲、不念欲者，我爱彼人；若我不恶欲、不念欲者，彼亦爱我。比丘如是观，不行恶欲、不念欲者，当学如是。如是不染行染、不不语结住，不欺誑諛諂，不慳贪嫉妬，不无慙无愧，不瞋弊恶意，不瞋瞋语言，不訶比丘訶，不訶比丘轻慢，不訶比丘发露，不更互相避而说外事，不不语、瞋恚、憎嫉熾盛，不恶朋友、恶伴侣，不无恩、不知恩。诸贤！若有人不无恩、不知恩者，我爱彼人；若我不无恩、不知恩者，彼亦爱我。比丘如是观，不无恩、不知恩者，当学如是。

「诸贤！若比丘如是观者，必多所饶益，我为恶欲、念欲，为不恶欲、念欲耶？诸贤！若比丘观时，则知我是恶欲、念欲者，则不欢悦，便求欲断。诸贤！若比丘观时，则知我无恶欲、不念欲者，即便欢悦，我自清淨，求学尊法，是故欢悦。诸贤！犹有目人以镜自照，则见其面淨及不淨。诸贤！若有目人见面有垢者，则不欢悦，便求欲洗。诸贤！若有目人见面无垢者，即便欢悦我面清淨，是故欢悦。

「诸贤！若比丘观时，则知我行恶欲、念欲者，则不欢悦，便求欲断。诸贤！若比丘观时，则知我不行恶欲、不念欲者，即便欢悦，我自清淨，求学尊法，是故欢悦。如是我为染行染，为不染行染；为不语结住，为不不语结住；为欺誑諛諂，为不欺誑諛諂；为慳贪嫉妬，为不慳贪嫉妬；为无慙无愧，为不无慙无愧；为瞋弊恶意，为不瞋弊恶意；为瞋瞋语言，为不瞋瞋语言；为訶比丘訶，为不訶比丘訶；为訶比丘轻慢，为不訶比丘轻慢；为訶比丘发露，为不訶比丘发露；为更互相避，为不更互相避；为说外事，为不说外事；为不语、瞋恚、憎嫉熾盛，为不不语、瞋恚、憎嫉熾盛；为恶朋友、恶伴侣，为不恶朋友、恶伴侣；为无恩、不知恩，为不无恩，不知恩耶？诸贤！若比丘观时，则知我无恩、不知恩者，则不欢悦，便求欲断。诸贤！若比丘观时，则知我不无恩、不知恩者，即便欢悦，我自清淨，求学尊法，是故欢悦。诸贤！犹有目人以镜自照，则见其面淨及不淨。诸贤！若有目人见面有垢者，则不欢悦，便求欲洗。诸贤！若有目人见面无垢者，即便欢悦我面清淨，是故欢悦。

「诸贤！如是若比丘观时，则知我无恩、不知恩者，则不欢悦，便求欲断。诸贤！若比丘观时，则知我不无恩、不知恩者，即便欢悦，我自清淨，求学尊法，是故欢悦。因欢悦故，便得欢喜。因欢喜故，便得止身。因止身故，便得觉乐。因觉乐故，便得定心。诸贤！多闻圣弟子因定心故，便见如实、知如真。因见如实、知如真故，便得厌。因厌故，便得无欲。因无欲故，便得解脱。因解脱故，便得知解脱，生已尽，梵行已立，所作已办，不更受有，知如真。」

尊者大目揵连所说如是。彼诸比丘闻尊者大目揵连所说，欢喜奉行。

比丘请经第三竟(千五百六十三字)

（九〇）中阿含秽品知法经第四(第二小土城诵)

我闻如是：一时，佛游拘舍弥在瞿师罗园。

尔时，尊者周那告诸比丘：「若有比丘作如是说：『我知诸法所可知法而无增伺。』然彼贤者心生恶增伺而住，如是諍讼、恚恨、瞋缠、不语结、慳、嫉、欺誑、諛諂、无慙、无愧，无恶欲、恶见；然彼贤者心生恶欲、恶见而住。诸梵行人知彼贤者不知诸法所可知法而无增伺。所以者何？以彼贤者心生增伺而住，如是諍讼、恚恨、瞋缠、不语结、慳、嫉、欺誑、諛諂、无慙、无愧，无恶欲、恶见。所以者何？以彼贤者心生恶欲、恶见而住。

「诸贤！犹人不富自称说富，亦无国封说有国封，又无畜牧说有畜牧，若欲用时，则无金、银、真珠、琉璃、水精、琥珀，无畜牧、米穀，亦无奴婢。诸亲朋友往詣彼所，而作是说：『汝实不富自称说富，亦无国封说有国封，又无畜牧说有畜牧，然欲用时，则无金、银、真珠、琉璃、水精、琥珀，无畜牧、米穀，亦无奴婢。』如是。诸贤！若有比丘作如是说：『我知诸法所可知法而无增伺。』然彼贤者心生恶增伺而住，如是諍讼、恚恨、瞋缠、不语结、慳、嫉、欺誑、諛諂、无慙、无愧，无恶欲、恶见；然彼贤者心生恶欲、恶见而住。诸梵行人知彼贤者不知诸法所可知法而无增伺。所以者何？以彼贤者心不向增伺尽、无餘涅槃，如是諍讼、恚恨、瞋缠、不语结、慳、嫉、欺誑、諛諂、无慙、无愧，无恶欲、恶见。所以者何？以彼贤者心不向恶见法尽、无餘涅槃。

「诸贤！或有比丘不作是说：『我知诸法所可知法而无增伺。』然彼贤者心不生恶增伺而住，如是諍讼、恚恨、瞋缠、不语结、慳、嫉、欺誑、諛諂、无慙、无愧，无恶欲、恶见，然彼贤者心不生恶欲、恶见而住。诸梵行人知彼贤者实知诸法所可知法而无增伺。所以者何？以彼贤者心不生恶增伺而住，如是諍讼、恚恨、瞋缠、不语结、慳、嫉、欺誑、諛諂、无慙、无愧，无恶欲、恶见。所以者何？以彼贤者心不生恶欲、恶见而住。

「诸贤！犹人大富自说不富，亦有国封说无国封，又有畜牧说无畜牧，若欲用时，则有金、银、真珠、琉璃、水精、琥珀，有畜牧、米穀，亦有奴婢。诸亲朋友往詣彼所，作如是说：『汝实大富自说不富，亦有国封说无国封，又有畜牧说无畜牧，然欲用时，则有金、银、真珠、琉璃、水精、琥珀，有畜牧、米穀，亦有奴婢。』如是。诸贤！若有比丘不作是说：『我知诸法所可知法而无增伺。』然彼贤者心不生恶增伺而住，如是諍讼、恚恨、瞋缠、不语结、慳、嫉、欺誑、諛諂、无慙、无愧，无恶欲、恶见，然彼贤者心不生恶欲、恶见而住。诸梵行人知彼贤者知诸法所可知法而无增伺。所以者何？以彼贤者心向增伺尽、无餘涅槃，如是諍讼、恚恨、瞋缠、不语结、慳、嫉、欺誑、諛諂、无慙、无愧，无恶欲、恶见。所以者何？以彼贤者心向恶见法尽、无餘涅槃。」

尊者周那所说如是。彼诸比丘闻尊者周那所说，欢喜奉行。

知法经第四竟(八百八十一字)

（九一）中阿含秽品周那问见经第五(第二小土城诵)

我闻如是：

一时，佛游拘舍弥，在瞿师罗园。

于是，尊者大周那则于晡时从宴坐起，往詣佛所，稽首佛足，却坐一面，白曰：「世尊！世中诸见生而生，谓计有神，计有众生，有人、有寿、有命、有世。世尊！云何知，云何见，令此见得灭、得捨离，而令餘见不续，不受耶？」

彼时，世尊告曰：「周那！世中诸见生而生，谓计有神，计有众生，有人、有寿、有命、有世。周那！若使诸法灭尽无餘者，如是知、如是见，令此见得灭、得捨离，而令餘见不续、不受，当学渐损。

「周那！于圣法、律中，何者渐损？比丘者，离欲、离恶不善之法，至得第四禪成就游，彼作是念：『我行渐损。』周那！于圣法、律中，不但是渐损，有四增上心现法乐居，行者从是起而复还入，彼作是念：『我行渐损。』周那！于圣法、律中，不但是渐损，比丘者度一切色想，至得非有想非无想处成就游，彼作是念：『我行渐损。』周那！于圣法、律中不但是渐损，有四息解脱，离色得无色，行者从是起当为他说，彼作是念：『我行渐损。』

「周那！于圣法、律中不但是渐损。周那！他有恶欲、念欲，我无恶欲、念欲，当学渐损。周那！他有害意瞋，我无害意瞋，当学渐损。周那！他有杀生、不与取、非梵行，我无非梵行，当学渐损。周那！他有增伺、諍意、睡眠所缠、调贡高而有疑惑，我无疑惑，当学渐损。周那！他有瞋结、諛諂、欺誑、无慙、无愧，我有慙愧，当学渐损。周那！他有慢，我无慢，当学渐损。周那！他有增慢，我无增慢，当学渐损。周那！他不多闻，我有多闻，当学渐损。周那！他不观诸善法，我观诸善法，当学渐损。周那！他行非法恶行，我行是法妙行，当学渐损。周那！他有妄言、两舌、麤言、綺语、恶戒，我无恶戒，当学渐损。周那！他有不信、懈怠、无念、无定而有恶慧，我无恶慧，当学渐损。

「周那！若但发心念欲求学诸善法者，则多所饶益，况复身、口行善法耶？周那！他有恶欲、念欲，我无恶欲、念欲，当发心。周那！他有害意瞋，我无害意瞋，当发心。周那！他有杀生、不与取、非梵行，我无非梵行，当发心。周那！他有增伺、諍意、睡眠所缠、调贡高而有疑惑，我无疑惑，当发心。周那！他有瞋结、諛諂、欺誑、无慙、无愧，我有慙愧，当发心。周那！他有慢，我无慢，当发心。周那！他有增慢，我无增慢，当发心。周那！他不多闻，我有多闻，当发心。周那！他不观诸善法，我观诸善法，当发心。周那！他行非法恶行，我行是法妙行，当发心。周那！他有妄言、两舌、麤言、綺语、恶戒，我无恶戒，当发心。周那！他有不信、懈怠、无念、无定而有恶慧，我无恶慧，当发心。

「周那！犹如恶道与正道对，犹如恶度与正度对。如是，周那！恶欲者与非恶欲为对。害意瞋者与不害意瞋为对。杀生、不与取、非梵行者与梵行为对。增伺、諍意、睡眠、调贡高、疑惑者与不疑惑为对。瞋结、諛諂、欺誑、无慙、无愧者与慙愧为对。慢者与不慢为对。增慢者与不增慢为对。不多闻者与多闻为对。不观诸善法者与观诸善法为对。行非法恶行者与行是法妙行为对。妄言、两舌、麤言、綺语、恶戒者与善戒为对。不信、懈怠、无念、无定、恶慧者与善慧为对。

「周那！或有法黑，有黑报，趣至恶处。或有法白，有白报，而得昇上。如是，周那！恶欲者，以非恶欲为昇上。害意瞋者，以不害意瞋为昇上。杀生、不与取、非梵行者，以梵行为昇上。增伺、諍意、睡眠、调贡高、疑惑者，以不疑惑为昇上。瞋结、諛諂、欺誑、无慙、无愧者，以慙愧为昇上。慢者，以不慢为昇上。增慢者，以不增慢为昇上。不多闻者，以多闻为昇上。不观诸善法者，以观诸善法为昇上。行非法恶行者，以行是法妙行为昇上。妄言、两舌、麤言、綺语、恶戒者，以善戒为昇上。不信、懈怠、无念、无定、恶慧者，以善慧为昇上。

「周那！若有不自调御，他不调御欲调御者，终无是处。自没溺，他没溺欲拔出者，终无是处。自不般涅槃，他不般涅槃令般涅槃者，终无是处。周那！若有自调御，他不调御欲调御者，必有是处。自不没溺，他没溺欲拔出者，必有是处。自般涅槃，他不般涅槃令般涅槃者，必有是处。如是。周那！恶欲者，以非恶欲为般涅槃。害意瞋者，以不害意瞋为般涅槃。杀生、不与取、非梵行者，以梵行为般涅槃。增伺、諍意、睡眠、调贡高、疑惑者，以不疑惑为般涅槃。瞋结、諛諂、欺誑、无慙、无愧者，以慙愧为般涅槃。慢者，以不慢为般涅槃。增慢者，以不增慢为般涅槃。不多闻者，以多闻为般涅槃。不观诸善法者，以观诸善法为般涅槃。行非法恶行者，以行是法妙行为般涅槃。妄言、两舌、麤言、綺语、恶戒者，以善戒为般涅槃。不信、懈怠、无念、无定、恶慧者，以善慧为般涅槃。

「是为，周那！我已为汝说渐损法，已说发心法，已说对法，已说昇上法，已说般涅槃法。如尊师所为弟子起大慈哀怜念愍伤，求义及饶益，求安隐快乐者，我今已作。汝等亦当复自作，至无事处山林树下空安静处，坐禪思惟，勿得放逸，勤加精进，莫令后悔。此是我之教勅，是我训诲。」

佛说如是。尊者大周那及诸比丘，闻佛所说，欢喜奉行。

周那问见经第五竟(千五百七十五字)

（九二）中阿含秽品青白莲华喻经第六(第二小土城诵)

我闻如是：

一时，佛游舍卫国，在胜林给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「或有法从身灭，不从口灭；或有法从口灭，不从身灭；或有法不从身口灭，但以慧见灭。

「云何法从身灭，不从口灭？比丘者，有不善身行充满，具足受持着身，诸比丘见已，訶彼比丘：『贤者！不善身行充满，具足受持，何为着身？贤者！可捨不善身行，修习善身行。』彼于后时，捨不善身行，修习善身行，是谓法从身灭，不从口灭。

「云何法从口灭，不从身灭？比丘者，不善口行充满，具足受持着口，诸比丘见已呵彼比丘：『贤者！不善口行充满，具足受持，何为着口？贤者！可捨不善口行，修习善口行。』彼于后时，捨不善口行，修习善口行，是谓法从口灭，不从身灭。

「云何法不从身口灭，但以慧见灭？增伺不从身口灭，但以慧见灭，如是諍讼、恚恨、瞋缠、不语结、慳、嫉、欺誑、諛諂、无慙、无愧，恶欲、恶见，不从身口灭，但以慧见灭。是谓法不从身口灭，但以慧见灭。

「如来或有观，观他人心，知此人不如是修身、修戒、修心、修慧，如修身，修戒、修心、修慧，得灭增伺。所以者何？以此人心生恶增伺而住，如是諍讼、恚恨、瞋缠、不语结、慳、嫉、欺誑、諛諂、无慙、无愧，得灭恶欲、恶见。所以者何？以此人心生恶欲、恶见而住。知此人如是修身、修戒、修心、修慧，如修身，修戒、修心、修慧，得灭增伺。所以者何？以此人心不生恶增伺而住，如是諍讼、恚恨、瞋缠、不语结、慳、嫉、欺誑、諛諂、无慙、无愧，得灭恶欲、恶见。所以者何？以此人心不生恶欲、恶见而住。犹如青莲华，红、赤、白莲花，水生水长，出水上，不着水。如是，如来世间生、世间长，出世间行，不着世间法。所以者何？如来、无所着、等正觉，出一切世间。」

尔时，尊者阿难执拂侍佛。于是，尊者阿难叉手向佛，白曰：「世尊！此经当名何？云何受持？」

于是，世尊告曰：「阿难！此经名为『青白莲华喻』，汝当如是善受持诵。」

尔时，世尊告诸比丘：「汝等当共受此青白莲花喻经，诵习守持。所以者何？此青白莲华喻经，如法有义，是梵行本，致通、致觉，亦致涅槃。若族姓子，剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道者，应当受此青白莲华喻经，善讽诵持。」

佛说如是。尊者阿难及诸比丘。闻佛所说，欢喜奉行。

青白莲华喻经第六竟(七百三字)

（九三）中阿含秽品水淨梵志经第七(第二小土城诵)

我闻如是：

一时，佛游欝鞞罗尼连然河岸，在阿耶惒罗尼拘类树下，初得道时。

于是，有一水淨梵志，中后仿佯往詣佛所。世尊遥见水淨梵志来，因水淨梵志故，告诸比丘：「若有二十一秽污于心者，必至恶处，生地狱中。云何二十一秽？邪见心秽、非法欲心秽、恶贪心秽、邪法心秽、贪心秽、恚心秽、睡眠心秽、调悔心秽、疑惑心秽、瞋缠心秽、不语结心秽、慳心秽、嫉心秽、欺誑心秽、諛諂心秽、无慙心秽、无愧心秽、慢心秽、大慢心秽、慢慠心秽、放逸心秽。若有此二十一秽污于心者，必至恶处，生地狱中。犹垢腻衣持与染家，彼染家得，或以淳灰、或以澡豆、或以土漬极浣，令淨此垢腻衣。染家虽治，或以淳灰、或以澡豆、或以土漬极浣令淨，然此污衣故有秽色。如是，若有二十一秽污于心者，必至恶处，生地狱中。云何二十一秽？邪见心秽、非法欲心秽、恶贪心秽、邪法心秽、贪心秽、恚心秽、睡眠心秽、调悔心秽、疑惑心秽、瞋缠心秽、不语结心秽、慳心秽、嫉心秽、欺誑心秽、諛諂心秽、无慙心秽、无愧心秽、慢心秽、大慢心秽、慢慠心秽、放逸心秽。若有此二十一秽污于心者，必至恶处，生地狱中。

「若有二十一秽不污心者，必至善处，生于天上。云何二十一秽？邪见心秽、非法欲心秽、恶贪心秽、邪法心秽、贪心秽、恚心秽、睡眠心秽、调悔心秽、疑惑心秽、瞋缠心秽、不语心心秽、慳心秽、嫉心秽、欺誑心秽、諛諂心秽、无慙心秽、无愧心秽、慢心秽、大慢心秽、憍慠心秽、放逸心秽。若有此二十一秽不污心者，必至善处，生于天上。犹如白淨波罗奈衣持与染家，彼染家得，或以淳灰、或以澡豆、或以土漬极浣令淨；此白淨波罗奈衣，染家虽治，或以淳灰、或以澡豆、或以土漬极浣令淨，然此白淨波罗奈衣本已淨而复淨。如是若有二十一秽不污心者，必至善处，生于天上。云何二十一秽？邪见心秽、非法欲心秽、恶贪心秽、邪法心秽、贪心秽、恚心秽、睡眠心秽、调悔心秽、疑惑心秽、瞋缠心秽、不语结心秽、慳心秽、嫉心秽、欺誑心秽、諛諂心秽、无慙心秽、无愧心秽、慢心秽、大慢心秽、憍慠心秽、放逸心秽。若有此二十一秽不污心者，必至善处，生于天上。

「若知邪见是心秽者，知已便断。如是非法欲心秽、恶贪心秽、邪法心秽、贪心秽、恚心秽、睡眠心秽、调悔心秽、疑惑心秽、瞋缠心秽、不语结心秽、慳心秽、嫉心秽、欺誑心秽、諛諂心秽、无慙心秽、无愧心秽、慢心秽、大慢心秽、憍慠心秽，若知放逸是心秽者，知已便断，彼心与慈俱，遍满十方成就游。如是二三四方、四维上下，普周一切，心与慈俱，无结、无怨、无恚、无諍，极广甚大，无量善修，遍满一切世间成就游。如是，悲、喜心与捨俱，无结、无怨、无恚、无諍，极广甚大，无量善修，遍满一切世间成就游。梵志！是谓洗浴内心，非浴外身。」

尔时，梵志语世尊曰：「瞿昙！可詣多水河浴。」

世尊问曰：「梵志！若詣多水河浴者，彼得何等？」

梵志答曰：「瞿昙！彼多水河者，此是世间斋洁之相、度相、福相。瞿昙！若詣多水河浴者，彼则淨除于一切恶。」

尔时，世尊为彼梵志而说颂曰：

「妙好首梵志，

若入多水河，

是愚常游戏，

不能淨黑业。

好首何往泉，

何义多水河，

人作不善业，

清水何所益？

淨者无垢秽，

淨者常说戒，

淨者清白业，

常得清淨行。

若汝不杀生，

常不与不取，

真諦不妄语，

常正念正知。

梵志如是学，

一切众生安，

梵志何还家，

家泉无所淨。

梵志汝当学，

淨洗以善法，

何须弊恶水，

但去身体垢。」

梵志白佛曰：

「我亦作是念，

淨洗以善法，

何须弊恶水。」

梵志闻佛教，

心中大欢喜，

即时礼佛足，

归命佛法众。

梵志白曰：「世尊！我已知。善逝！我已解。我今自归佛、法及比丘众，唯愿世尊受我为优婆塞，从今日始，终身自归，乃至命尽。」

佛说如是。好首水淨梵志及诸比丘，闻佛所说，欢喜奉行。

水淨梵志经第七竟(一千二百一十字)

（九四）中阿含秽品黑比丘经第八(第二小土城诵)

我闻如是：

一时，佛游舍卫国，在东园鹿母堂。

是时，黑比丘鹿母子常憙鬪諍，往詣佛所。世尊遥见黑比丘来，因黑比丘故，告诸比丘：「或有一人常喜鬪諍，不称止諍。若有一人常喜鬪諍，不称止諍者，此法不可乐，不可爱喜，不能令爱念，不能令敬重，不能令修习，不能令摄持，不能令得沙门，不能令得一意，不能令得涅槃。

「或有一人恶欲，不称止恶欲。若有一人恶欲，不称止恶欲者，此法不可乐，不可爱憙，不能令爱念，不能令敬重，不能令修习，不能令摄持，不能令得沙门，不能令得一意，不能令得涅槃。

「或有一人犯戒、越戒、缺戒、穿戒、污戒，不称持戒。若有一人犯戒、越戒、缺戒、穿戒、污戒、不称持戒者，此法不可乐，不可爱憙，不能令爱念、不能令敬重，不能令修习，不能令摄持，不能令得沙门，不能令得一意，不能令得涅槃。

「或有一人有瞋缠、有不语结、有慳嫉、有諛諂欺誑、有无慙无愧，不称慙愧。若有一人有瞋缠、有不语结、有慳嫉、有諛諂欺誑、有无慙无愧、不称慙愧者，此法不可乐，不可爱憙，不能令爱念，不能令敬重，不能令修习，不能令摄持，不能令得沙门，不能令得一意，不能令得涅槃。

「或有一人不经劳诸梵行，不称经劳诸梵行。若有一人不经劳诸梵行，不称经劳诸梵行者，此法不可乐，不可爱憙，不能令爱念，不能令敬重，不能令修习，不能令摄持，不能令得沙门，不能令得一意，不能令得涅槃。

「或有一人不观诸法，不称观诸法。若有一人不观诸法，不称观诸法者，此法不可乐，不可爱憙，不能令爱念，不能令敬重，不能令修习，不能令摄持，不能令得沙门，不能令得一意，不能令得涅槃。

「或有一人不宴坐，不称宴坐。若有一人不宴坐，不称宴坐者，此法不可乐，不可爱憙，不能令爱念，不能令敬重，不能令修习，不能令摄持，不能令得沙门，不能令得一意，不能令得涅槃。此人虽作是念：『令诸梵行者供养、恭敬、礼事于我。』然诸梵行者不供养、恭敬、礼事于彼。所以者何？彼人有此无量恶法，因彼有此无量恶法故，令诸梵行者不供养、恭敬、礼事于彼。犹如恶马繫在櫪养，虽作是念：『令人繫我着安隐处，与我好饮食、好看视我。』然人不繫着安隐处，不与好饮食、不好看视。所以者何？彼马有恶法，谓极麁弊、不温良故，令人不繫着安隐处，不与好饮食、不好看视。如是，此人虽作是念：『令诸梵行者供养、恭敬、礼事于我。』然诸梵行者不供养、恭敬、礼事于彼。所以者何？彼人有此无量恶法，因彼有此无量恶法故，令诸梵行者不供养、恭敬、礼事于彼。

「或有一人不憙鬪諍，称誉止諍。若有一人不憙鬪諍，称誉止諍者，此法可乐、可爱、可憙，能令爱念，能令敬重，能令修习，能令摄持，能令得沙门，能令得一意，能令得涅槃。

「或有一人不恶欲，称誉止恶欲。若有一人不恶欲，称誉止恶欲者，此法可乐、可爱、可憙，能令爱念，能令敬重，能令修习，能令摄持，能令得沙门，能令得一意，能令得涅槃。

「或有一人不犯戒、不越戒、不缺戒、不穿戒、不污戒，称誉持戒。若有一人不犯戒、不越戒、不缺戒、不穿戒、不污戒，称誉持戒者，此法可乐、可爱、可喜，能令爱念，能令敬重，能令修习，能令摄持，能令得沙门、能令得一意，能令得涅槃。

「或有一人无瞋缠、无不语结、无慳嫉、无諛諂欺誑、无无慙无愧，称誉慙愧。若有一人无瞋缠、无不语结、无慳嫉、无諛諂欺誑、无无慙无愧，称誉慙愧者，此法可乐、可爱、可喜，能令爱念，能令敬重，能令修习，能令摄持，能令得沙门，能令得一意，能令得涅槃。

「或有一人经劳诸梵行，称誉经劳诸梵行。若有一人经劳诸梵行，称誉经劳诸梵行者，此法可乐、可爱、可喜，能令爱念，能令敬重，能令修习，能令摄持，能令得沙门，能令得一意，能令得涅槃。

「或有一人观诸法，称誉观诸法。若有一人观诸法，称誉观诸法者，此法可乐、可爱、可憙，能令爱念，能令敬重，能令修习，能令摄持，能令得沙门，能令得一意，能令得涅槃。

「或有一人宴坐，称誉宴坐。若有一人宴坐，称誉宴坐者，此法可乐、可爱、可憙，能令爱念，能令敬重，能令修习，能令摄持，能令得沙门，能令得一意，能令得涅槃。此人虽不作是念：『令诸梵行者供养、恭敬、礼事于我。』然诸梵行者供养、恭敬、礼事于彼。所以者何？彼人有此无量善法，因彼有此无量善法故，令诸梵行者供养、恭敬、礼事于彼。犹如良马繫在櫪养，虽不作是念：『令人繫我着安隐处，与我好饮食、好看视我。』然人繫彼着安隐处，与好饮食、好看视之。所以者何？彼马有善法，谓软调好、极温良故，令人繫着于安隐处，与好饮食、好看视之。如是，此人虽不作是念：『令诸梵行者供养、恭敬、礼事于我。』然诸梵行者供养、恭敬、礼事于彼。」

佛说如是。彼诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

黑比丘经第八竟(一千五百二十七字)

（九五）中阿含秽品住法经第九(第二小土城诵)

我闻如是：

一时，佛游舍卫国，在胜林给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「我说退善法不住、不增，我说住善法不退、不增，我说增善法不退、不住。云何退善法不住、不增？比丘者，若有篤信、禁戒、博闻、布施、智慧、辩才，阿含及其所得，彼人于此法退、不住、不增，是谓退善法不住、不增。云何住善法不退、不增？比丘者，若有篤信、禁戒、博闻、布施、智慧、辩才、阿含及其所得，彼人于此法住不退、不增，是谓住善法不退、不增。云何增善法不退、不住？比丘者，若有篤信、禁戒、博闻、布施、智慧、辩才、阿含及其所得，彼人于此法增不退、不住，是谓增善法不退、不住。

「比丘者作如是观，必多所饶益：『我为多行增伺，为多行无增伺？我为多行瞋恚心，为多行无瞋恚心？我为多行睡眠缠，为多行无睡眠缠？我为多行调贡高，为多行无调贡高？我为多行疑惑，为多行无疑惑？我为多行身諍，为多行无身諍？我为多行秽污心，为多行无秽污心？我为多行信，为多行不信？我为多行精进，为多行懈怠？我为多行念，为多行无念？我为多行定，为多行无定？我为多行恶慧，为多行无恶慧？』

「若比丘观时，则知我多行增伺、瞋恚心、睡眠缠、调贡高、疑惑、身諍、秽污心、不信、懈怠、无念、无定、多行恶慧者，彼比丘欲灭此恶不善法故，便以速求方便，学极精勤，正念正智，忍不令退。犹人为火烧头、烧衣，急求方便救头、救衣。如是比丘欲灭此恶不善法故，便以速求方便，学极精勤，正念正智，忍不令退。

「若比丘观时，则知我多行无贪伺、无瞋恚心、无睡眠缠、无调贡高、无疑惑、无身諍、无秽污心、有信、有进、有念、有定、多行无恶慧者，彼比丘欲住此善法，不忘、不退修行广布故，便以速求方便，学极精勤，正念正智，忍不令退。犹人为火烧头、烧衣，急求方便救头、救衣。如是比丘欲住此善法，不忘、不退修行广布故，便以速求方便，学极精勤，正念正智，忍不令退。」

佛说如是。彼诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

住法经第九竟(六百三十一字)

（九六）中阿含秽品无经第十(第二小土城诵)

我闻如是：

一时，佛游舍卫国，在胜林给孤独园。

尔时，尊者舍梨子告诸比丘：「诸贤！若有比丘、比丘尼未闻法者不得闻，已闻法者便忘失，若使有法本所修行，广布诵习，慧之所解，彼不复忆，知而不知。诸贤！是谓比丘、比丘尼淨法衰退。

「诸贤！若有比丘、比丘尼未闻法者便得闻，已闻法者不忘失，若使有法本所修行，广布诵习，慧之所解，彼常忆念，知而复知。是谓比丘、比丘尼淨法转增。

「诸贤！比丘者当作如是观：『我为有增伺，为无有增伺？我为有瞋恚心，为无有瞋恚心？我为有睡眠缠，为无有睡眠缠？我为有调贡高，为无有调贡高？我为有疑惑，为无有疑惑？我为有身諍，为无有身諍？我为有秽污心，为无有秽污心？我为有信，为无有信？我为有进，为无有进？我为有念，为无有念？我为有定，为无有定？我为有恶慧，为无有恶慧？』

「诸贤！若比丘观时，则知我有增伺、有瞋恚心、有睡眠缠、有调贡高、有疑惑、有身諍、有秽污心，无信、无进、无念、无定，有恶慧者。诸贤！彼比丘欲灭此恶不善法故，便以速求方便，学极精勤，正念正智，忍不令退。诸贤！犹人为火烧头、烧衣，急求方便救头、救衣。诸贤！如是比丘欲灭此恶不善法故，便以速求方便，学极精勤，正念正智，忍不令退。

「诸贤！若比丘观时，则知我无增伺、无瞋恚心、无睡眠缠、无调贡高、无有疑惑、无有身諍、无秽污心，有信、有进、有念、有定、无恶慧者，彼比丘欲住此善法，不忘不退，修行广布故，便以速求方便，学极精勤，正念正智，忍不令退。犹人为火烧头、烧衣，急求方便救头、救衣。诸贤！如是比丘欲住此善法，不忘不退，修行广布故，便以速求方便，学极精勤，正念正智，忍不令退。」

尊者舍梨子所说如是，彼诸比丘闻尊者舍梨子所说，欢喜奉行。

无经第十竟(五百六十八字)

中阿含经卷第二十三(八千六百五十八字)

中阿含秽品第三竟(万六千一百四十字)(第二小土城诵)

中阿含经卷第三十一

东晋罽宾三藏瞿昙僧伽提婆译

（一三二）大品赖吒惒罗经第十六(第三念诵)

我闻如是：

一时，佛游拘楼瘦，与大比丘众俱，往至鍮芦吒，住鍮芦吒村北尸摄惒园中。

尔时，鍮芦吒梵志、居士闻：「沙门瞿昙释种子捨释宗族，出家学道，游拘楼瘦，与大比丘众俱，来至此鍮芦吒，住鍮芦吒村北尸摄惒园中。彼沙门瞿昙有大名称，周闻十方，沙门瞿昙如来、无所着、等正觉、明行成为、善逝、世间解、无上士、道法御、天人师，号佛、众祐。彼于此世，天及魔、梵、沙门、梵志，从人至天，自知自觉，自作证成就游。彼若说法，初妙、中妙、竟亦妙，有义有文，具足清淨，显现梵行。若见如来、无所着、等正觉，尊重礼拜，供养承事者，快得善利。我等应共往见沙门瞿昙礼拜供养。」

鍮芦吒梵志、居士闻已，各与等类眷属相随，从鍮芦吒出，北行至尸摄惒园，欲见世尊礼拜、供养。往詣佛已，彼鍮芦吒梵志、居士或稽首佛足，却坐一面，或问讯佛，却坐一面，或叉手向佛，却坐一面，或遥见佛已，默然而坐。彼时，鍮芦吒梵志、居士各坐已定，佛为说法，劝发渴仰，成就欢喜，无量方便为彼说法，劝发渴仰，成就欢喜已，默然而住。时，鍮芦吒梵志、居士，佛为说法，劝发渴仰，成就欢喜已，各从坐起，稽首佛足，绕佛三匝而去。

彼时，赖吒惒罗居士子故坐不起。于是，赖吒惒罗居士子，鍮芦吒梵志、居士去后不久，即从坐起，偏袒着衣，叉手向佛，白曰：「世尊！如我知佛所说法者，若我在家，为锁所锁，不得尽形寿清淨行梵行。世尊！愿我得从世尊出家学道而受具足，得作比丘，淨修梵行。」

世尊问曰：「居士子！父母听汝于正法、律中至信、捨家、无家、学道耶？」

赖吒惒罗居士子白曰：「世尊！父母未听我于正法、律中至信、捨家、无家、学道。」

世尊告曰：「居士子！若父母不听汝于正法、律中至信、捨家、无家、学道者，我不得度汝出家学道，亦不得受具足。」

赖吒惒罗居士子白曰：「世尊！我当方便从父母求，必令听我于正法、律中至信、捨家、无家、学道。」

世尊告曰：「居士子！随汝所欲。」

于是，赖吒惒罗居士子闻佛所说，善受善持，稽首佛足，绕三匝还归。白曰：「二尊！如我知佛所说法者，若我在家，为锁所锁，不得尽形寿清淨行梵行，唯愿二尊听我于正法、律中至信、捨家、无家、学道。」

赖吒惒罗父母告曰：「赖吒惒罗！我今唯有汝一子，极爱怜念，意常爱乐，见无厌足，若汝命终，我尚不欲相弃捨也，况生别离不见汝耶？」

赖吒惒罗居士子复至再三白曰：「二尊！如我知佛所说法者，若我在家，为锁所锁，不得尽形寿清淨行梵行，唯愿二尊听我于正法、律中至信、捨家、无家、学道。」

赖吒惒罗居士子父母亦至再三告曰：「赖吒惒罗！我今唯有汝一子，极爱怜念，意常爱乐，见无厌足，若汝命终，我尚不欲相弃捨也，况生别离不见汝耶？」

于是，赖吒惒罗居士子即时卧地：「从今不起，不饮不食，乃至父母听我于正法、律中至信、捨家、无家、学道。」于是，赖吒惒罗居士子一日不食，至二、三、四、多日不食。

于是，赖吒惒罗居士子父母往至子所，告曰：「赖吒惒罗！汝至柔软，身体极好，常坐卧好床，汝今不知苦耶？赖吒惒罗！汝可速起，行欲布施，快修福业。所以者何？赖吒惒罗！世尊境界甚难甚难，出家学道亦复甚难。」尔时，赖吒惒罗居士子默然不答。

于是，赖吒惒罗居士子父母往至赖吒惒罗亲亲及诸臣所，而作是语：「汝等共来至赖吒惒罗所，劝令从地起。」

赖吒惒罗居士子亲亲及诸臣等即便共至赖吒惒罗所，语曰：「赖吒惒罗！汝至柔软，身体极好，常坐卧好床，汝今不知苦耶？赖吒惒罗！汝可速起，行欲布施，快修福业。所以者何？世尊境界甚难甚难，出家学道亦复甚难。」彼时，赖吒惒罗居士子默然不答。

于是，赖吒惒罗居士子父母至赖吒惒罗居士子善知识、同伴、同时所，而作是语：「汝等共来至赖吒惒罗所，劝令从地起。」

于是，赖吒惒罗居士子善知识、同伴、同时即共往詣赖吒惒罗居士子所，而作是语：「赖吒惒罗！汝至柔软，身体极好，常坐卧好床，汝今不知苦耶？赖吒惒罗！汝可速起，行欲布施，快修福业。所以者何？赖吒惒罗！世尊境界甚难甚难，出家学道亦复甚难。」彼时，赖吒惒罗居士子默然不答。

于是，赖吒惒罗居士子善知识、同伴、同时往至赖吒惒罗居士子父母所，作如是语：「可听赖吒惒罗于正法、律中至信、捨家、无家、学道，若其乐者，于此生中，故可相见；若不乐者，必自来还归父母所。今若不听，定死无疑，当何所益？」

于是，赖吒惒罗居士子父母闻已，语赖吒惒罗居士子善知识、同伴、同时曰：「我今听赖吒惒罗于正法、律中至信、捨家、无家、学道，若学道来还，故可见也。」

赖吒惒罗居士子善知识、同伴、同时即共往詣赖吒惒罗所，便作是语：「居士子！父母听汝于正法、律中至信、捨家、无家、学道，若学道已，还见父母。」

赖吒惒罗居士子闻是语已，便大欢喜，生爱生乐，从地而起，渐养其身，身平复已，从鍮芦吒出，往詣佛所，稽首佛足，白曰：「世尊！父母听我于正法、律中至信、捨家、无家、学道，唯愿世尊！听从世尊出家学道而受具足，得作比丘。」

于是，世尊度赖吒惒罗居士子出家学道，授其具足，授具足已，于鍮芦吒随住数时，于后则便摄衣持鉢，游行展转，往至舍卫国，住胜林给孤独园。尊者赖吒惒罗出家学道，受具足已，在远离独住，心无放逸，修行精懃，彼在远离独住，心无放逸，修行精懃已。族姓子所为剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道者，唯无上梵行訖，于现法中自知自觉，自作证成就游，生已尽，梵行已立，所作已办，不更受有，知如真。尊者赖吒惒罗知法已，至得阿罗訶。

于是，尊者赖吒惒罗得阿罗訶已后或九年十年，而作是念：「我本已许出家学道还见父母，我今宁可还赴本要。」于是，尊者赖吒惒罗往詣佛所，稽首佛足，却坐一面，白曰：「世尊！我本有要，出家学道已，还见父母。世尊！我今辞行，往见父母，赴其本要。」

尔时，世尊便作是念：「此赖吒惒罗族姓子，若使捨戒、罢道行欲如本者，必无是处。」世尊知已，告曰：「汝去！未度者度，未解脱者令得解脱，未灭訖者令得灭訖。赖吒惒罗！今随汝意。」

彼时，尊者赖吒惒罗闻佛所说，善受善持，即从坐起，稽首佛足，绕三匝而去。至己房中，收举卧具，着衣持鉢，游行展转，往至鍮芦吒，住鍮芦吒村北尸摄惒园。于是，尊者赖吒惒罗过夜平旦，着衣持鉢，入鍮芦吒而行乞食。尊者赖吒惒罗作如是念：「世尊称歎次第乞食，我今宁可于此鍮芦吒次第乞食。」尊者赖吒惒罗便于鍮芦吒次第乞食，展转至本家。

彼时，尊者赖吒惒罗父在中门住，修理鬚髮，尊者赖吒惒罗父遥见尊者赖吒惒罗来，便作是语：「此秃沙门为黑所缚，断种无子，破坏我家。我有一子，极爱怜念，意常忍乐，见无厌足，彼将去度，当莫与食。」

尊者赖吒惒罗自于父家不得布施，但得嘖[口*数]：「此秃沙门为黑所缚，断种无子，破坏我家。我有一子，极爱怜念，意常爱乐，见无厌足，彼将去度，当莫与食。」尊者赖吒惒罗知已，便速出去。

彼时，尊者赖吒惒罗父家婢使，以箕盛臭烂饮食，欲弃着粪聚中。尊者赖吒惒罗见父婢使，以箕盛臭烂饮食，欲弃着粪聚中，便作是语：「汝妹！若此烂饮食法应弃者，可着我鉢中，我当食之。」

彼时，尊者赖吒惒罗父家婢使，以箕中臭烂饮食泻着鉢中。泻着鉢中时取其二相，识其音声及其手足，取二相已，即往至尊者赖吒惒罗父所，而作是语：「尊今当知，尊子赖吒惒罗还来至此鍮芦吒，可往见之。」尊者赖吒惒罗父闻已，大欢喜踊跃，左手摄衣，右手摩抆鬚髮，疾往詣尊者赖吒惒罗所。

彼时，尊者赖吒惒罗向壁食此臭烂食。尊者赖吒惒罗父见尊者赖吒惒罗向壁食此臭烂食，作如是说：「汝赖吒惒罗！汝至柔软，身体极好，常食好食，赖吒惒罗！汝云何乃食此臭烂食耶？赖吒惒罗！汝以何意来此鍮芦吒，而不能还至父母家耶？」

尊者赖吒惒罗白曰：「居士！我入父家不得布施，但得嘖[口*数]：『此秃沙门为黑所缚，断种无子，破坏我家。我唯有一子，至爱怜念，意常爱乐，见无厌足，彼将去度，当莫与食。』我闻此已，便速出去。」

尊者赖吒惒罗父即辞谢曰：「赖吒惒罗可忍！赖吒惒罗可忍！我实不知赖吒惒罗还入父家。」于是，尊者赖吒惒罗父敬心扶抱尊者赖吒惒罗，将入于内，敷座令坐，尊者赖吒惒罗即便就坐。

于是，其父见尊者赖吒惒罗坐已，往至妇所，而作是语：「卿今当知，赖吒惒罗族姓子今来还家，可速办饮食。」

尊者赖吒惒罗母闻已，大欢喜踊跃，速办饮食。办饮食已，疾輦钱出，着中庭地，聚作大积，彼大钱积，一面立人，一面坐人，各不相见。作大钱积已，往詣尊者赖吒惒罗所，作如是语：「赖吒惒罗！是汝母分所有钱财，汝父钱财无量，百千不可复计，今尽付汝。赖吒惒罗！汝可捨戒罢道，行欲布施，快修福业。所以者何？世尊境界甚难甚难，出家学道亦复甚难。」

尊者赖吒惒罗白其母曰：「我今欲有所说，能见听不？」

尊者赖吒惒罗母语曰：「居士子！汝有所说，我当听之。」

尊者赖吒惒罗白其母曰：「当作新布囊，用盛满钱，以车载之，至恒伽江，泻着深处。所以者何？因此钱故，令人忧苦、愁慼、啼哭，不得快乐。」

于是，尊者赖吒惒罗母而作是念：「以此方便不能令子赖吒惒罗捨戒罢道，我宁可至其本妇所，作如是语：『诸新妇等！汝可以先所着瓔珞严饰其身，赖吒惒罗族姓子本在家时极所爱念，以此瓔珞速严身已，汝等共往至赖吒惒罗族姓子所，各抱一足而作是说：「不审贤郎有何天女胜于我者，而令贤郎捨我为彼修梵行耶？」』」

于是，其母即至尊者赖吒惒罗其本妇所，作如是语：「诸新妇等！汝可以先所着瓔珞严饰其身，赖吒惒罗族姓子本在家时极所爱念，以此瓔珞速严身已，汝等共往至赖吒惒罗族姓子所，各抱一足而作是说：『不审贤郎有何天女胜于我者，而令贤郎捨我为彼修梵行耶？』」

彼时，尊者赖吒惒罗其本妇等即各以先所着瓔珞严饰其身，尊者赖吒惒罗本在家时极所爱念。以此瓔珞严饰身已，往詣尊者赖吒惒罗所，各抱一足而作是说：「不审贤郎有何天女胜于我者，而令贤郎捨我为彼修梵行耶？」

尊者赖吒惒罗语本妇曰：「诸妹！当知我不为天女故修于梵行。所为修梵行者，彼义已得，佛教所作，今已成办。」

尊者赖吒惒罗诸妇等却住一面，啼泣埀泪而作是语：「我非贤郎妹，然贤郎唤我为妹。」

于是，尊者赖吒惒罗迴还顾视，白父母曰：「居士！若施食者便以时施，何为相嬈？」

尔时，父母即从坐起，自行澡水，以上味餚饌，种种丰饶，食噉含消，手自斟酌，极令饱满。食訖收器，行澡水竟，取一小床，别坐听法。尊者赖吒惒罗为父母说法，劝发渴仰，成就欢喜，无量方便为彼说法，劝发渴仰，成就欢喜已，即从坐起立，说颂曰：

「观此严饰形，

珍宝瓔珞等，

右磐縈其髮，

紺黛画眉目。

此欺愚痴人，

不誑度彼岸，

以众好綵色，

庄严臭秽身。

此欺愚痴人，

不誑度彼岸，

众香遍涂体，

雌黄黄其足。

此欺愚痴人，

不誑度彼岸，

身服淨妙衣，

庄严犹幻化。

此欺愚痴人，

不誑度彼岸，

断绝鹿[革*玄]繈，

及破坏鹿门。

我捨离饵去，

谁乐于鹿缚。」

尊者赖吒惒罗说此颂已，以如意足乘虚而去，至鍮芦吒林入彼林中，于鞞醯勒树下敷尼师檀，结加趺坐。尔时，拘牢婆王及诸群臣前后围绕，坐于正殿，咨嗟称歎尊者赖吒惒罗：「若我闻赖吒惒罗族姓子来此鍮芦吒者，我必往见。」

于是，拘牢婆王告猎师曰：「汝去案行鍮芦吒林，我欲出猎。」猎师受教，即便案行鍮芦吒林。于是，猎师案行鍮芦吒林，见尊者赖吒惒罗在鞞醯勒树下，敷尼师檀，结加趺坐，便作是念：「所为拘牢婆王及诸群臣共坐正殿，咨嗟称歎者，今已在此。」

尔时，猎师案行鍮芦吒林已，还詣拘牢婆王所，白曰：「大王！当知我已案行鍮芦吒林，随大王意。大王本所为与诸群臣共坐正殿，咨嗟称歎尊者赖吒惒罗：『若我闻赖吒惒罗族姓子来此鍮芦吒者，我必往见。』尊者赖吒惒罗族姓子今在鍮芦吒林中鞞醯勒树下，敷尼师檀，结加趺坐。大王欲见者，便可往也。」

拘牢婆王闻已，告御者曰：「汝速严驾，我今欲往见赖吒惒罗。」

御者受教，即速严驾，訖还白曰：「大王！当知严驾已办，随大王意。」

于是，拘牢婆王即乘车出，往至鍮芦吒林，遥见尊者赖吒惒罗，即便下车，步进往至尊者赖吒惒罗所。尊者赖吒惒罗见拘牢婆王来，而作是说：「大王！今来欲自坐耶？」

拘牢婆王曰：「今我虽到自己境界，然我意欲令赖吒惒罗族姓子请我令坐。」

尊者赖吒惒罗即请拘牢婆王曰：「今有别座，大王可坐。」

于是，拘牢婆王与尊者赖吒惒罗共相问讯，却坐一面，语赖吒惒罗：「若为家衰故出家学道耶？若为无财物故行学道者，赖吒惒罗！拘牢婆王家多有财物，我出财物与赖吒惒罗，劝赖吒惒罗捨戒罢道，行欲布施，快修福业。所以者何？赖吒惒罗！师教甚难，出家学道亦复甚难。」

尊者赖吒惒罗闻已，语曰：「大王！今以不淨请我，非清淨请。」

拘牢婆王闻已，问曰：「我当云何以清淨请赖吒惒罗，非以不淨耶？」

尊者赖吒惒罗语曰：「大王！应如是语：『赖吒惒罗！我国人民安隐快乐，无恐怖、无鬪諍，亦无棘刺、无苦使役，米穀丰饶，乞食易得，赖吒惒罗住我国中，我当护如法。』大王！如是以淨请我，非以不淨。」

拘牢婆王闻已，语曰：「我今以淨请赖吒惒罗，非以不淨。我国人民安隐快乐，无恐怖、无鬪諍，亦无棘刺、无苦使役，米穀丰饶，乞食易得，赖吒惒罗住我国中，我当护如法。

「复次，赖吒惒罗！有四种衰，谓衰衰故，剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。云何为四？病衰、老衰、财衰、亲衰。赖吒惒罗！云何病衰？或有一人长病疾患，极重甚苦，彼作是念：『我长病疾患，极重甚苦，我实有欲，不能行欲，我今宁可剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。』彼于后时以病衰故，剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道，是为病衰。

「赖吒惒罗！云何老衰？或有一人年耆根熟，寿过垂訖，彼作是念：『我年耆根熟，寿过埀訖，我实有欲，不能行欲，我今宁可剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。』彼于后时以老衰故，剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道，是谓老衰。

「赖吒惒罗！云何财衰？或有一人贫穷无力，彼作是念：『我贫穷无力，我今宁可剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。』彼于后时以财衰故，剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道，是谓财衰。

「赖吒惒罗！云何亲衰？或有一人亲里断种，死亡没尽，彼作是念：『我亲里断种，死亡没尽，我今宁可剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。』彼于后时以亲衰故，剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道，是谓亲衰。

「赖吒惒罗昔时无病，安隐成就，平等食道，不冷不热，平正安乐，顺次不諍，由是之故，食噉含消，安隐得化。赖吒惒罗非以病衰故，剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。

「赖吒惒罗往昔之时，年幼童子，髮黑清淨，身体盛壮，尔时作倡伎乐，极以自娱，庄严其身，常喜游戏。彼时亲属皆不欲使令其学道，父母啼泣，忧慼懊恼，亦不听汝出家学道。然汝剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。赖吒惒罗不以老衰故，剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。

「赖吒惒罗！此鍮芦吒第一家、最大家、最胜家、最上家，谓财物也。赖吒惒罗！不以财衰故，剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。

「赖吒惒罗！此鍮芦吒林间，大豪亲族亲皆存在，赖吒惒罗不以亲衰故，剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。

「赖吒惒罗，此四种衰，或有衰者，剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。我见赖吒惒罗都无此衰，可使赖吒惒罗剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。赖吒惒罗！知见何等，为闻何等，剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道？」

尊者赖吒惒罗答曰：「大王！世尊知、见，如来、无所着、等正觉为说四事，我欲忍乐是，我知见闻是，是故剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。云何为四？大王！此世无护，无可依恃，此世一切趣向老法，此世非常，要当捨去，此世无满，无有厌足，为爱走使。」

拘牢婆王问曰：「赖吒惒罗！向之所说：『大王！此世无护，无可依恃。』赖吒惒罗！我有儿孙、兄弟、枝党、象军、车军、马军、步军，皆能射御，严毅勇猛，王子、力士，鉢逻騫提摩訶能伽有占相、有策虑、有计算、有善知书、有善谈论，有君臣、有眷属，持呪知呪，彼随诸方，有恐怖者能制止之。若赖吒惒罗所说：『大王！此世无护，无可依恃。』赖吒惒罗！向所说，此有何义耶？」

尊者赖吒惒罗答曰：「大王！我今问王，随所解答。大王！此身颇有病耶？」

拘牢婆王答曰：「赖吒惒罗！今我此身常有风病。」

尊者赖吒惒罗问曰：「大王！风病发时，生极重甚苦者，大王！尔时可得语彼儿孙、兄弟、象军、马军、车军、步军皆能射御，严毅勇猛，王子、力士，鍮逻騫提摩訶能伽，占相、策虑、计算、知书、善能谈论、君臣、眷属，持呪知呪，汝等共来暂代我受极重甚苦，令我无病得安乐耶？」

拘牢婆王答曰：「不也。所以者何？我自作业，因业缘业，独受极苦，甚重苦也。」

尊者赖吒惒罗语曰：「大王！以是故，世尊说此世无护，无可依恃。我欲忍乐是，我知见闻是，是故剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。」

拘牢婆王语曰：「若赖吒惒罗所说：『大王！此世无护，无可依恃。』赖吒惒罗！我亦欲是忍乐于是。所以者何？此世真实无护，无可依恃。」

拘牢婆王复问曰：「若赖吒惒罗所说：『大王！此世一切趣向老法。』赖吒惒罗向所说，此复有何义？」

尊者赖吒惒罗答曰：「大王！我今问王，随所解答。若大王年或二十四、或二十五者，于意云何？尔时速疾何如于今？尔时筋力、形体、颜色何如于今？」

拘牢婆王答曰：「赖吒惒罗！若我时年或二十四、或二十五，自忆尔时，速疾、筋力、形体、颜色无胜我者。赖吒惒罗！我今极老，诸根衰熟，寿过垂訖，年满八十，不复能起。」

尊者赖吒惒罗语曰：「大王！以是故，世尊说此世一切趣向老法。我欲忍乐是，我知见闻是，是故剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。」

拘牢婆王语曰：「若赖吒惒罗所说：『大王！此世一切趣向老法。』我亦欲是忍乐于是。所以者何？此世真实一切趣向老法。」

拘牢婆王复问曰：「若赖吒惒罗所说：『大王！此世无常，要当捨去。』赖吒惒罗向所说，此复有何义？」

尊者赖吒惒罗语曰：「大王！我今问王，随所解答。大王！有丰拘楼国及丰后宫、丰仓库耶？」

拘牢婆王答曰：「如是。」

尊者赖吒惒罗复问曰：「大王！有丰拘楼国及丰后宫、丰仓库者，若时有法来不可依，忍乐破坏，一切世无不归死者。尔时丰拘楼国及丰后宫、丰仓库者，可得从此世持至后世耶？」

拘牢婆王答曰：「不也。所以者何？我独无二，亦无伴侣从此世至后世也。」

尊者赖吒惒罗语曰：「大王！以是故，世尊说此世无常，要当捨去。我欲忍乐是，我知见闻是，是故剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。」

拘牢婆王语曰：「若赖吒惒罗所说：『大王！此世无常，要当捨去。』者，我亦欲是忍乐于是。所以者何？此世真实无常，要当捨去。」

拘牢婆王复问曰：「若赖吒惒罗所说：『大王！此世无满，无有厌足，为爱走使。』赖吒惒罗向所说，此复有何义？」

尊者赖吒惒罗答曰：「大王！我今问王，随所解答。大王！有丰拘楼国及丰后宫、丰仓库耶？」

拘牢婆王答曰：「如是。」

尊者赖吒惒罗复问曰：「大王！有丰拘楼国及丰后宫、丰仓库者，若于东方有一人来，可信可任，不欺誑世，来语王言：『我从东方来，见彼国土极大富乐，多有人民。大王！可得彼国尔所财物、人民、力役，欲得彼国整御之耶？』」

拘牢婆王答曰：「赖吒惒罗！若我知有如是丰国，尔所财物、人民、力役，得彼人民整御治者，我必取之。」

「如是南方、西方、北方，从大海彼岸若有人来，可信可任，不欺誑世，来语王言：『我从大海彼岸来，见彼国土极大富乐，多有人民。大王！可得彼国尔所财物、人民、力役，欲得彼国整御之耶？』」

拘牢婆王答曰：「赖吒惒罗！若我知有如是丰国，尔所财物、人民、力役，得彼人民整御治者，我必取之。」

尊者赖吒惒罗语曰：「大王！以是故，世尊说此世无满，无有厌足，为爱走使。我欲忍乐是，我知见闻是，是故剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。」

拘牢婆王语曰：「若赖吒惒罗所说：『大王！此世无满，无有厌足，为爱走使。』我亦欲是忍乐于是。所以者何？此世真实无满，无有厌足，为爱走使。」

尊者赖吒惒罗语曰：「大王！世尊知、见，如来、无所着、等正觉为我说此四事，我知忍乐是，我知见闻是，是故剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。」

于是，尊者赖吒惒罗说此颂曰：

「我见世间人，

有财痴不施，

得财复更求，

慳贪积聚物。

王者得天下，

整御随其力，

海内无厌足，

复求于海外。

王及诸人民，

未离欲命尽，

散髮妻子哭，

呜呼苦难伏。

衣被而埋藏，

或积薪火烧，

缘行至后世，

烧已无慧念。

死后财不随，

妻子及奴婢，

贫富俱共同，

愚智亦复然。

智者不怀忧，

唯愚抱悒慼，

是故智慧胜，

逮得正觉道。

深着于有有，

愚痴作恶行，

于法非法行，

以力强夺他。

少智习効他，

愚多作恶行，

趣胎至后世，

数数受生死。

已受出生世，

独作众恶事，

如贼他所缚，

自作恶所害。

如是此众生，

至到于后世，

为己所作业，

自作恶所害。

如果熟自堕，

老少亦如斯，

欲庄美爱乐，

心趣好恶色。

为欲所缚害，

因欲恐怖生，

王我见此觉，

知是沙门妙。」

尊者赖吒惒罗所说如是。拘牢婆王闻尊者赖吒惒罗所说，欢喜奉行。

赖吒惒罗经第十六竟(六千七百七十七字)

中阿含经卷第三十一(第三念诵)

中阿含经卷第三十四

东晋罽宾三藏瞿昙僧伽提婆译

（一三六）大品商人求财经第二十(第三念诵)

我闻如是：

一时，佛游舍卫国，在胜林给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「乃往昔时，阎浮洲中诸商人等皆共集会在贾客堂，而作是念：『我等宁可乘海装船，入大海中取财宝来，以供家用。』复作是念：『诸贤入海，不可豫知安隐、不安隐，我等宁可各各备办浮海之具，谓羖羊皮囊、大瓠、押栰。』彼于后时各各备办浮海之具，羖羊皮囊、大瓠、押栰，便入大海。彼在海中为摩竭鱼王破坏其船，彼商人等各各自乘浮海之具，羖羊皮囊、大瓠、押栰，浮向诸方。

「尔时，海东大风卒起，吹诸商人至海西岸，彼中逢见诸女人辈，极妙端正，一切严具以饰其身。彼女见已，便作是语：『善来，诸贤！快来，诸贤！此间极乐最妙好处，园观浴池、坐卧处所、林木蓊欝，多有钱财、金银、水精、琉璃、摩尼、真珠、碧玉、白珂、车璩、珊瑚、虎珀、马瑙、瑇瑁、赤石、旋珠，尽与诸贤，当与我等共相娱乐，莫令阎浮洲商人南行，乃至于梦。』彼商人等皆与妇人共相娱乐。彼商人等因共妇人合会，生男或复生女。彼于后时，阎浮洲有一智慧商人独住静处，而作是念：『以何等故？此妇人辈制于我等不令南行耶？我宁可伺共居妇人，知彼眠已，安徐而起，当窃南行。』

「彼阎浮洲一智慧商人则于后，伺共居妇人，知彼眠已，安徐而起，即窃南行。彼阎浮洲一智慧商人既南行已，遥闻大音高声唤叫，众多人声啼哭懊恼，唤父呼母，呼唤妻子及诸爱念亲亲朋友，好阎浮洲安隐快乐，不复得见。彼商人闻已，极大恐怖，身毛皆竪，莫令人及非人触嬈我者。于是，阎浮洲一智慧商人自制恐怖，复进南行。彼阎浮洲一智慧商人进行南已，忽见东边有大铁城，见已，遍观不见其门，乃至可容猫子出处。

「彼阎浮洲一智慧商人见铁城北有大丛树，即往至彼大丛树所，安徐缘上，上已，问彼大众人曰：『诸贤！汝等何故，啼哭懊恼，唤父呼母，呼唤妻子及诸爱念亲亲朋友？好阎浮洲安隐快乐，不复得见耶？』时，大众人便答彼曰：『贤者！我等是阎浮洲诸商人也，皆共集会在贾客堂，而作是念：「我等宁可乘海装船，入大海中取财宝来以供家用。」贤者！我等复作是念：「诸贤！我等入海，不可豫知安隐、不安隐，我等宁可各各备办浮海之具，谓羖羊皮囊、大瓠、押栰。」贤者！我于后时各各备办浮海之具，谓羖羊皮囊、大瓠、押栰，便入大海。贤者！我等在海中，为摩竭鱼王破坏其船。贤者！我等商人各各自乘浮海之具，羖羊皮囊、大瓠、押栰，浮向诸方。尔时，海东大风卒起，吹我等商人至海西岸，彼中逢见诸女人辈，极妙端正，一切严具以饰其身。彼女见已，便作是语：「善来，诸贤！快来，诸贤！此间极乐最妙好处，园观浴池、坐卧处所、林木蓊欝，多有钱财、金银、水精、琉璃、摩尼、真珠、碧玉、白珂、车璩、珊瑚、虎珀、马瑙、瑇瑁、赤石、旋珠，尽与诸贤，当与我等共相娱乐，莫令阎浮洲商人南行，乃至于梦。」

「『贤者！我等与彼妇人共相娱乐。我等因共妇人合会，生男或复生女。贤者！若彼妇人不闻阎浮洲餘诸商人在于海中，为摩竭鱼王破坏船者，则与我等共相娱乐。贤者！若彼妇人闻阎浮洲有诸商人在于海中，为摩竭鱼王破坏船者，便食我等，极遭逼迫。若食人时，有餘髮毛及爪齿者，彼妇人等尽取食之。若食人时，有血渧地，彼妇人等便以手爪掘地深四寸，取而食之。贤者！当知我等阎浮洲商人本有五百人，于中已噉二百五十，餘有二百五十，今皆在此大铁城中。贤者！汝莫信彼妇人语，彼非真人，是罗刹鬼耳。』

「于是，阎浮洲一智慧商人于大丛树安徐下已，复道而还彼妇人所本共居处，知彼妇人故眠未寤，即于其夜，彼阎浮洲一智慧商人速往至彼阎浮洲诸商人所，便作是语：『汝等共来！当至静处，汝各独往，勿将儿去，当共在彼，密有所论。』彼阎浮洲诸商人等共至静处，各自独去，不将儿息。

「于是，阎浮洲一智慧商人语曰：『诸商人！我则独住于安静处，而作是念：「以何等故？此妇人辈制于我等不令南行耶？我宁可伺共居妇人，知彼眠已，安徐而起，当窃南行。」于是，我便伺共居妇人，知彼眠已，我安徐起，即窃南行。我南行已，遥闻大音高声唤叫，众多人声啼哭懊恼，唤父呼母，呼唤妻子及诸爱念亲亲朋友，好阎浮洲安隐快乐，不复得见。我闻是已，极大恐怖，身毛皆竪，莫令人及非人触嬈我者。于是，我便自制恐怖，复进南行，进南行已，忽见东边有大铁城，见已，遍观不见其门，乃至可容猫子出处。

「『我复见于大铁城北有大丛树，即往至彼大丛树所，安徐缘上，上已，问彼大众人曰：「诸贤！汝等何故，啼哭懊恼，唤父呼母，呼唤妻子及诸爱念亲亲朋友？好阎浮洲安隐快乐，不复得见耶？」彼大众人而答我曰：「贤者！我等是阎浮洲诸商人，皆共集会在贾客堂，而作是念：『我等宁可乘海装船，入大海中取财宝来以供家用。』贤者！我等复作是念：『诸贤！我等入海，不可豫知安隐、不安隐，我等宁可各各备办浮海之具，谓羖羊皮囊、大瓠、押栰。』贤者！我等后时各各备办浮海之具，谓羖羊皮囊、大瓠、押栰，便入大海。贤者！我等在海中，为摩竭鱼王破坏其船。贤者！我等商人各各自乘浮海之具，羖羊皮囊、大瓠、押栰，浮向诸方。尔时，海东大风卒起，吹我等商人至海西岸，彼中逢见诸女人辈，极妙端正，一切严具以饰其身，彼女见已，便作是语：『善来，诸贤！快来，诸贤！此间极乐最妙好处，园观浴池、坐卧处所、林木蓊欝，多有钱财、金银、水精、琉璃、摩尼、真珠、碧玉、白珂、车璩、珊瑚、虎珀、马瑙、瑇瑁、赤石、旋珠，尽与诸贤，当与我等共相娱乐，莫令阎浮洲商人南行，乃至于梦。』贤者！我等与彼妇人共相娱乐。我等因共妇人合会，生男或复生女。贤者！若彼妇人不闻阎浮洲更有商人在于海中，为摩竭鱼王破坏船者，则与我等共相娱乐。贤者！若彼妇人闻阎浮洲更有商人在于海中，为摩竭鱼王破坏船者，便食我等，极遭逼迫。若食人时，有餘髮毛及爪齿者，彼妇人等尽取食之。若食人时，有血渧地，彼妇人等便以手爪掘地深四寸，取而食之。贤者！当知我等阎浮洲商人本有五百人，于中已噉二百五十，餘有二百五十，今皆在此大铁城中。贤者！汝莫信彼妇人语，彼非真人，是罗刹鬼耳。」』

「于是，阎浮洲诸商人问彼阎浮洲一智慧商人曰：『贤者！不问彼大众人，诸贤！颇有方便令我等及汝等从此安隐度至阎浮洲耶？』阎浮洲一智慧商人答曰：『诸贤！我时脱不如是问也。』于是，阎浮洲诸商人语曰：『贤者！还去至本共居妇人处已，伺彼眠时，安徐而起，更窃南行。』复往至彼大众人所问曰：『诸贤！颇有方便令我等及汝等从此安隐度至阎浮洲耶？』于是，阎浮洲一智慧商人为诸商人默然而受。

「是时，阎浮洲一智慧商人还至共居妇人处已，伺彼眠时，安徐而起，即窃南行，复往至彼大众人所，问曰：『诸贤！颇有方便令我等及汝等从此安隐度至阎浮洲耶？』彼大众人答曰：『贤者！更无方便令我等从此安隐度至阎浮洲。贤者！我作是念：「我等当共破掘此牆，还归本所。」适发心已，此牆转更倍高于常。贤者！是谓方便令我等不得从此安隐度至阎浮洲。贤者！别有方便可令汝等从此安隐度至阎浮洲，我等永无方便。诸贤！我等闻天于空中唱曰：「阎浮洲诸商人愚痴不定，亦不善解。所以者何？不能令十五日说从解脱时而南行，彼有[马*毛]马王，食自然粳米，安隐快乐，充满诸根，再三唱曰：『谁欲度彼岸，谁欲使我脱，谁欲使我将从此安隐度至阎浮洲耶？』汝等可共詣[马*毛]马王而作是语：『我等欲得渡至彼岸，愿脱我等，愿将我等从此安隐度至阎浮洲。』」贤者！是谓方便令汝等从此安隐度至阎浮洲。商人汝来！可往至彼[马*毛]马王所，而作是语：「我等欲得渡至彼岸，愿脱我等，愿将我等从此安隐度至阎浮洲。」』

「于是，阎浮洲有一智慧商人语曰：『诸商人！今时往詣[马*毛]马王所，而作是语：「我等欲得渡至彼岸，愿脱我等，愿将我等从此安隐度至阎浮洲。」诸商人随诸天意，诸商人若使十五日说从解脱时，[马*毛]马王食自然粳米，安隐快乐，充满诸根，再三唱曰：「谁欲渡彼岸，谁欲从我脱，谁欲使我将从此安隐度至阎浮洲耶？」我等尔时即往彼所，而作是语：「我等欲得渡至彼岸，愿脱我等，愿将我等从此安隐度至阎浮洲。」』

「于是，[马*毛]马王后十五日说从解脱时，食自然粳米，安隐快乐，充满诸根，再三唱曰：『谁欲得度彼岸？我当脱彼，我当将彼从此安隐度至阎浮洲。』时，阎浮洲诸商人闻已，即便往詣[马*毛]马王所而作是语：『我等欲得度至彼岸，愿脱我等，愿将我等从此安隐度至阎浮洲。』时[马*毛]马王语曰：『商人！彼妇人等必当抱儿共相将来而作是语：「诸贤！善来还此，此间极乐最妙好处，园观浴池、坐卧处所、林木蓊欝，多有钱财、金银、水精、琉璃、摩尼、真珠、碧玉、白珂、车璩、珊瑚、虎珀、马瑙、玳瑁、赤石、旋珠，尽与诸贤，当与我等共相娱乐，设不用我者，当怜念儿子。」若彼商人而作是念：「我有男女，我有极乐最妙好处，园观浴池、坐卧处所、林木蓊欝，我多有钱财、金银、水精、琉璃、摩尼、真珠、碧玉、白珂、车璩、珊瑚、虎珀、马瑙、玳瑁、赤石、旋珠。」者，彼虽骑我正当背中，彼必颠倒，落堕于水，便当为彼妇人所食，当遭逼迫。若食人时，有餘髮毛及爪齿者，彼妇人便当尽取食之。复次，若食人时，有血渧地，彼妇人等便以手爪掘地深四寸，取而食之。若彼商人不作是念：「我有男女，我有极乐最妙好处，园观浴池、坐卧处所、林木蓊欝，我多有钱财、金银、水精、琉璃、摩尼、真珠、碧玉、白珂、车璩、珊瑚、虎珀、马瑙、玳瑁、赤石、旋珠。」者，彼虽持我身上一毛，彼必安隐度至阎浮洲。』」

于是，世尊告诸比丘：「彼妇人等抱儿子来，而作是语：『诸贤！善来还此，此间极乐最妙好处，园观浴池、坐卧处所、林木蓊欝，多有钱财、金银、水精、琉璃、摩尼、真珠、碧玉、白珂、车璩、珊瑚、虎珀、马瑙、玳瑁、赤石、旋珠，尽与诸贤，当与我等共相娱乐。』若彼商人而作是念：『我有男女，我有极乐最妙好处，园观浴池、坐卧处所、林木蓊欝，我多有钱财、金银、水精、琉璃、摩尼、真珠、碧玉、白珂、车璩、珊瑚、虎珀、马瑙、玳瑁、赤石、旋珠。』者，彼虽得骑[马*毛]马王脊正当背中，彼必颠倒，落堕于水，便当为彼妇人所食，当遭逼迫。若食人时，有餘髮毛及爪齿者，彼妇人等尽取食之。复次，食彼人时，有血渧地，彼妇人等便以手爪掘地深四寸，取而食之。若彼商人不作是念：『我有男女，我有极乐最妙好处，园观浴池、坐卧处所、林木蓊欝，我多有钱财、金银、水精、琉璃、摩尼、真珠、碧玉、白珂、车璩、珊瑚、虎珀、马瑙、玳瑁、赤石、旋珠。』者，彼虽持[马*毛]马王一毛者，彼必安隐度至阎浮洲。

「诸比丘！我说此喻，欲令知义，此说是义，我法善说，发露极广，善护无有空缺，如桥栰浮具，遍满流布，乃至天、人。如是我法善说，发露极广，善护无有空缺，如桥栰浮具，遍满流布，乃至天、人。

「若有比丘作如是念：『眼是我，我有眼，耳、鼻、舌、身、意是我，我有意。』者，彼比丘必被害，犹如商人为罗刹所食。我法善说，发露极广，善护无有空缺，如桥栰浮具，遍满流布，乃至天、人。如是我法善说，发露极广，善护无有空缺，如桥栰浮具，遍满流布，乃至天、人。若有比丘作如是念：『眼非是我，我无有眼，耳、鼻、舌、身、意非是我，我无有意。』者，彼比丘得安隐去，犹如商人乘[马*毛]马王安隐得度。我法善说，发露极广，善护无有空缺，如桥栰浮具，遍满流布，乃至天、人。如是我法善说，发露极广，善护无有空缺，如桥栰浮具，遍满流布，乃至天、人。

「若有比丘作如是念：『色是我，我有色，声、香、味、触、法是我，我有法。』者，彼比丘必被害，犹如商人为罗刹所食。我法善说，发露极广，善护无有空缺，如桥栰浮具，遍满流布，乃至天、人。如是我法善说，发露极广，善护无有空缺，如桥栰浮具，遍满流布，乃至天、人。若有比丘作如是念：『色非是我，我无有色，声、香、味、触、法非是我，我无有法。』者，彼比丘得安隐去，犹如商人乘[马*毛]马王安隐得度。我法善说，发露极广，善护无有空缺，如桥栰浮具，遍满流布，乃至天、人。如是我法善说，发露极广，善护无有空缺，如桥栰浮具，遍满流布，乃至天、人。

「若有比丘作如是念：『色阴是我，我有色阴，觉、想、行、识阴是我，我有识阴。』者，彼比丘必被害，犹如商人为罗刹所食。我法善说，发露极广，善护无有空缺，如桥栰浮具，遍满流布，乃至天、人。如是我法善说，发露极广，善护无有空缺，如桥栰浮具，遍满流布，乃至天、人。若有比丘作如是念：『色阴非是我，我无有色阴，觉、想、行、识阴非是我，我无有识阴。』者，彼比丘得安隐去，犹如商人乘[马*毛]马王安隐得度。我法善说，发露极广，善护无有空缺，如桥栰浮具，遍满流布，乃至天、人。如是我法善说，发露极广，善护无有空缺，如桥栰浮具，遍满流布，乃至天、人。

「若有比丘作如是念：『地是我，我有地，水、火、风、空、识是我，我有识。』者，彼比丘必被害，犹如商人为罗刹所食。我法善说，发露极广，善护无有空缺，如桥栰浮具，遍满流布，乃至天、人。如是我法善说，发露极广，善护无有空缺，如桥栰浮具，遍满流布，乃至天、人。若有比丘作如是念：『地非是我，我无有地，水、火、风、空、识非是我，我无有识。』者，彼比丘得安隐去，犹如商人乘[马*毛]马王安隐得度。」

于是，世尊说此颂曰：

「若有不信于，

佛说正法律，

彼人必被害，

如为罗刹食。

若人有信于，

佛说正法律，

彼得安隐度，

如乘[马*毛]马王。」

佛说如是。彼诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

商人求财经第二十竟(四千二百七十三字)

（一三七）中阿含大品世间经第二十一(第三念诵)

我闻如是：

一时，佛游舍卫国，在胜林给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「如来自觉世间，亦为他说，如来知世间。如来自觉世间习，亦为他说，如来断世间习。如来自觉世间灭，亦为他说，如来世间灭作证。如来自觉世间道迹，亦为他说，如来修世间道迹。若有一切尽普正，有彼一切如来知见觉得。所以者何？如来从昔夜觉无上正尽之觉，至于今日夜，于无餘涅槃界，当取灭訖。于其中间，若如来口有所言说，有所应对者，彼一切是真諦，不虚不离于如，亦非颠倒，真諦审实，若说师子者，当如说如来。所以者何？如来在众有所讲说，谓师子吼，一切世间，天及魔、梵、沙门、梵志，从人至天，如来是梵有，如来至冷有，无烦亦无热，真諦不虚有。」于是，世尊说此颂曰：

「知一切世间，

出一切世间，

说一切世间，

一切世如真。

彼最上尊雄，

能解一切缚，

得尽一切业，

生死悉解脱。

是天亦是人，

若有归命佛，

稽首礼如来，

甚深极大海。

知已亦修敬，

诸天香音神，

彼亦稽首礼，

谓随于死者。

稽首礼智士，

归命人之上，

无忧离尘安，

无碍诸解脱。

是故当乐禪，

住远离极定，

当自作灯明，

无我必失时。

失时有忧慼，

谓堕地狱中。」

佛说如是。彼诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

世间经第二十一竟(三百九十六字)

（一三八）中阿含大品福经第二十二(第三念诵)

我闻如是：

一时，佛游舍卫国，在胜林给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「莫畏于福，爱乐意所念。所以者何？福者是说乐。畏于福，不爱乐意所念。所以者何？非福者，是说苦。何以故？我忆往昔长夜作福，长夜受报，爱乐意所念。我往昔时七年行慈，七返成败，不来此世，世败坏时，生晃昱天，世成立时，来下生空梵宫殿中，于彼梵中，作大梵天，餘处千返作自在天王，三十六返作天帝释，复无量返作刹利顶生王。

「比丘！我作刹利顶生王时，有八万四千大象，被好乘具，众宝珓饰，白珠珞覆，于娑贺象王为首。比丘！我作刹利顶生王时，有八万四千马，被好乘具，众宝严饰，金银交络，[马*毛]马王为首。比丘！我作刹利顶生王时，有八万四千车，四种珓饰，庄以众好，师子、虎豹斑文之皮织成杂色，种种珓饰，极利疾名乐声车为首。比丘！我作刹利顶生王时，有八万四千大城，极大富乐，多有人民，拘舍惒提王城为首。比丘！我作刹利顶生王时，有八万四千楼，四种宝楼，金、银、琉璃及水精，正法殿为首。

「比丘！我作刹利顶生王时，有八万四千御座，四种宝座，金、银、琉璃及水精，敷以氍氀、毾[毯-炎+登]，覆以锦綺罗縠，有儭体被，两头安枕，加陵伽波惒罗、波遮悉哆罗那。比丘！我作刹利顶生王时，有八万四千双衣，有初摩衣，有锦繒衣，有劫贝衣，有加陵伽波惒罗衣。比丘！我作刹利顶生王时，有八万四千女，身体光泽，皦洁明淨，美色过人，小不及天，恣容端正，覩者欢悦，众宝瓔珞严饰具足，尽刹利种女，餘族无量。

「比丘！我作刹利顶生王时，有八万四千种食，昼夜常供，为我故设，欲令我食。比丘！彼八万四千种食中，有一种食，极美淨洁，无量种味，是我常所食。比丘！彼八万四千女中，有一刹利女，最端正姝妙，常奉侍我。比丘！彼八万四千双衣中，有一双衣，或初摩衣，或锦繒衣，或劫贝衣，或加陵伽波惒逻衣，是我常所着。比丘！彼八万四千御座中，有一御座，或金或银，或琉璃，或水精，敷以氍氀、毾[毯-炎+登]，覆以锦綺罗縠，有儭体被，两头安枕，加陵伽波惒逻、波遮悉哆逻那，是我常所卧。

「比丘！彼八万四千楼观中，有一楼观，或金或银，或琉璃，或水精，名正法殿，是我常所住。比丘！彼八万四千大城中，有一城极大富乐，多有人民，名拘舍惒提，是我常所居。比丘！彼八万四千车中而有一车，庄以众好，师子、虎豹斑文之皮织成杂色，种种庄饰，极利疾名乐声车，是我常所载，至观望园观。比丘！彼八万四千马中而有一马，体紺青色，头像如乌，名[马*毛]马王，是我常所骑，至观望园观。比丘！彼八万四千大象中而有一象，举体极白，七支尽正，名于娑贺象王，是我常所乘，至观望园观。

「比丘！我作此念：『是何业果，为何业报，令我今日有大如意足，有大威德，有大福祐，有大威神？』比丘！我复作此念：『是三业果，为三业报，令我今日有大如意足，有大威德，有大福祐，有大威神。一者布施，二者调御，三者守护。』」

于是，世尊说此颂曰：

「观此福之报，

妙善多饶益，

比丘我在昔，

七年修慈心。

七反成败劫，

不来还此世，

世间败坏时，

生于晃昱天。

世间转成时，

生于梵天中，

在梵为大梵，

千生自在天。

三十六为释，

无量百顶王，

刹利顶生王，

为人之最尊。

如法非刀杖，

政御于天下，

如法不加抂，

正安乐教授。

如法转相传，

遍一切大地，

大富多钱财，

生于如是族。

财穀具足满，

成就七宝珍，

因此大福祐，

所生得自在。

诸佛御于世，

彼佛之所说，

知此甚奇特，

见神通不少。

谁知而不信，

如是生于冥，

是故当自为，

欲求大福祐，

当恭敬于法，

常念佛法律。」

佛说如是。彼诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

福经第二十二竟(一千一百五十四字)

（一三九）中阿含大品息止道经第二十三(第三念诵)

我闻如是：

一时，佛游舍卫国，在胜林给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「年少比丘始成就戒，当以数数詣息止道观相，骨相、青相、腐相、食相、骨鏁相。彼善受善持此相已，还至住处，澡洗手足，敷尼师檀，在于床上结加趺坐，即念此相，骨相、青相、腐相、食相、骨鏁相。所以者何？若彼比丘修习此相，速除心中欲恚之病。」

于是，世尊说此颂曰：

「若年少比丘，

觉未得上意，

当詣息止道，

欲除其婬欲。

心中无恚諍，

慈愍于众生，

遍满一切方，

往至观诸身。

当观于青相，

及以烂腐坏，

观鸟虫所食，

骨骨节相连。

修习如是相，

还归至本处，

澡洗于手足，

敷床正基坐。

当以观真实，

内身及外身，

盛满大小便，

心肾肝肺等。

若欲分卫食，

到人村邑间，

如将鎧缠络，

常正念在前。

若见色可爱，

清淨欲相应，

见已观如真，

正念佛法律。

此中无骨筋，

无肉亦无血，

无肾心肝肺，

无有涕唾脑。

一切地皆空，

水种亦复然，

空一切火种，

风种亦复空。

若所有诸觉，

清淨欲相应，

彼一切息止，

如慧之所观。

如是行精懃，

常念不淨想，

永断婬怒痴，

除一切无明，

兴起清淨明，

比丘得苦边。」

佛说如是。彼诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

息止道经第二十三竟(三百七十二字)

（一四〇）中阿含大品至边经第二十四(第三念诵)

我闻如是：

一时，佛游舍卫国，在胜林给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「于生活中下极至边，谓行乞食。世间大讳，谓为秃头手擎鉢行，彼族姓子为义故受。所以者何？以厌患生老病死、愁慼啼哭、忧苦懊恼，或得此淳具足大苦阴边，汝等非如是心出家学道耶？」

时，诸比丘白曰：「如是。」

世尊复告诸比丘曰：「彼愚痴人以如是心出家学道，而行伺欲染着至重，浊缠心中，憎嫉无信，懈怠失正念，无正定，恶慧心狂，调乱诸根，持戒极宽，不修沙门，不增广行。犹人以墨浣墨所污，以血除血，以垢除垢，以浊除浊，以厕除厕，但增其秽。从冥入冥，从闇入闇，我说彼愚痴人持沙门戒亦复如是。谓彼人伺欲染着至重，浊缠心中，憎嫉无信，懈怠失正念，无正定，恶慧心狂，调乱诸根，持戒极宽，不修沙门，不增广行。犹无事处烧人残木，彼火燼者，非无事所用，亦非村邑所用，我说彼愚痴人持沙门戒亦复如是。谓彼人行伺欲染着至重，浊缠心中，憎嫉无信，懈怠失正念，无正定，恶慧心狂，调乱诸根，持戒极宽，不修沙门，不增广行。」

于是，世尊说此颂曰：

「愚痴失欲乐，

复失沙门义，

俱忘失二边，

犹烧残火燼。

犹如无事处，

烧人残火燼，

无事村不用。

人着欲亦然，

犹烧残火燼，

俱忘失二边。」

佛说如是。彼诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

至边经第二十四竟(四百二十二字)

（一四一）中阿含大品喻经第二十五(第三念诵)

我闻如是：

一时，佛游舍卫国，在胜林给孤独园。

尔时，世尊告诸比丘：「若有无量善法可得，彼一切以不放逸为本，不放逸为习，因不放逸生，不放逸为首；不放逸者，于诸善法为最第一。犹作田业，彼一切因地、依地、立地，得作田业。如是若有无量善法可得，彼一切以不放逸为本，不放逸为习，因不放逸生，不放逸为首；不放逸者，于诸善法为最第一。犹种子村及与鬼村，百穀药木得生长养，彼一切因地、依地、立地，得生长养。

「如是，若有无量善法可得，彼一切以不放逸为本，不放逸为习，因不放逸生，不放逸为首；不放逸者，于诸善法为最第一。犹诸根香，沉香为第一。犹诸树香，赤栴檀为第一。犹诸水华，青莲华为第一。犹诸陆华，须摩那华为第一。犹诸兽迹，彼一切悉入象迹中，象迹尽摄，彼象迹者为最第一，谓广大故。如是，若有无量善法可得，彼一切以不放逸为本，不放逸为习，因不放逸生，不放逸为首；不放逸者，于诸善法为最第一。犹诸兽中，彼师子王为最第一。犹如列阵共鬪战时，唯要誓为第一。犹楼观椽，彼一切皆依承椽梁立，承椽梁、承椽梁皆摄持之，承椽梁者为最第一，谓尽摄故。

「如是，若有无量善法可得，彼一切以不放逸为本，不放逸为习，因不放逸生，不放逸为首；不放逸者，于诸善法为最第一。犹如诸山，须弥山王为第一。犹如诸泉，大泉摄水，大海为第一。犹诸大身，阿须罗王为第一。犹诸瞻侍，魔王为第一。犹诸行欲，顶生王为第一。犹如诸小王，转轮王为第一。犹如虚空诸星，宿月殿为第一。犹诸綵衣，白练为第一。犹诸光明，慧光明为第一。犹如诸众，如来弟子众第一。犹如诸法，有为及无为，爱尽、无欲、灭尽、涅槃为第一。犹诸众生，无足、二足、四足、多足，色、无色、有想、无想，乃至非有想非无想，如来于彼为极第一，为大为上，为最为胜，为尊为妙。犹如因牛有乳，因乳有酪，因酪有生酥，因生酥有熟酥，因熟酥有酥精，酥精为第一，为大为上，为最为胜，为尊为妙。如是若有诸众生，无足、二足、四足、多足，色、无色、有想、无想，乃至非有想非无想，如来于彼为极第一，为大为上，为最为胜，为尊为妙。」

于是，世尊说此颂曰：

「若有求财物，

极好转增多，

称誉不放逸，

事无事慧说。

有不放逸者，

必取二俱义，

即此世能获，

后世亦复得，

雄猛观诸义，

慧者必解脱。」

佛说如是。彼诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

喻经第二十五竟(七百七十一字)

中阿含经卷第三十四(七千三百八十八字)

中阿含经大品第一竟(五万三百六十九字)

中阿含经卷第三十八

东晋罽宾三藏瞿昙僧伽提婆译

梵志品第一(有十经)(第四一日诵名分别)(有三品半合有三十五经)

鹦鹉、鬚闲提

婆罗婆游堂

须达、梵波罗

黄芦园、头那

阿伽罗訶那

阿园那、梵摩

（一五二）中阿含梵志品鹦鹉经第一(第三念诵)

我闻如是：

一时，佛游王舍城，在竹林加兰哆园。

尔时，鹦鹉摩纳都题子少有所为，往至王舍城，寄宿居士家。于是，鹦鹉摩纳都题子问所寄宿居士曰：「颇有沙门、梵志宗主众师，统领大众，为人所尊，令我随时往见奉敬，儻能因此敬奉之时，得欢喜耶？」

居士答曰：「有也。天爱！沙门瞿昙释种子捨释宗族，剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道，觉无上正尽觉。天爱！自可随时往见，詣彼奉敬，或能因此奉敬之时，心得欢喜。」

鹦鹉摩纳即复问曰：「沙门瞿昙今在何处？我欲见之。」

居士答曰：「沙门瞿昙在此王舍城竹林加兰哆园，便可往见。」

于是，鹦鹉摩纳从所寄宿居士家出，往詣竹林加兰哆园。鹦鹉摩纳遥见世尊在树林间，端政姝好，犹星中月，光耀煒曄，晃若金山，相好具足，威神巍巍，诸根寂定，无有蔽碍，成就调御，息心静默。见已，便前往詣佛所，共相问讯，却坐一面，白曰：「瞿昙！欲有所问，听乃敢陈？」

世尊告曰：「恣汝所问。」

鹦鹉摩纳问曰：「瞿昙！如我所闻，若在家者，便得善解，则知如法，出家学道者，则不然也。我问瞿昙此事云何？」

世尊告曰：「此事不定。」

鹦鹉摩纳白曰：「瞿昙！愿今为我分别此事。」

世尊告曰：「摩纳！諦听，善思念之，我当为汝具分别说。」鹦鹉摩纳受教而听。

佛言：「摩纳！若有在家及出家学道行邪行者，我不称彼。所以者何？若有在家及出家学道行邪行者，不得善解，不知如法。是故，摩纳！若有在家及出家学道行邪行者，我不称彼。摩纳！若有在家及出家学道行正行者，我称说彼。所以者何？若有在家及出家学道行正行者，必得善解，则知如法。是故，摩纳！若有在家及出家学道行正行者，我称说彼。摩纳！我如是说，说此二法，如是分别，如是显示。若有沙门梵志有力坚固深入，一向专着，而说此为真諦，餘者虚妄。」

鹦鹉摩纳白曰：「瞿昙！如我所闻，若在家者，便有大利，有大功德，出家学道者，则不然也。我问瞿昙此事云何？」

世尊告曰：「此事不定。」

鹦鹉摩纳白曰：「瞿昙！愿复为我分别此事。」

世尊告曰：「摩纳！諦听，善思念之，我当为汝具分别说。」鹦鹉摩纳受教而听。

佛言：「摩纳！若在家者，有大灾患，有大鬪諍，有大怨憎，行邪行者，不得大果，无大功德。犹如田作，有大灾患，有大鬪諍，有大怨憎，行邪行者，不得大果，无大功德。如是，摩纳！若在家者亦复如是。摩纳！出家学道少有灾患，少有鬪諍，少有怨憎，行邪行者，不得大果，无大功德。犹如治生，少有灾患，少有鬪諍，少有怨憎，行邪行者，不得大果，无大功德。如是，摩纳！出家学道亦复如是。

「摩纳！若在家者，有大灾患，有大鬪諍，有大怨憎，行正行者，得大果报，有大功德。犹如田作，有大灾患，有大鬪諍，有大怨憎，行正行者，得大果报，有大功德。如是，摩纳！若在家者亦复如是。摩纳！出家学道少有灾患，少有鬪諍，少有怨憎，行正行者，得大果报，有大功德。犹如治生，少有灾患，少有鬪諍，少有怨憎，行正行者，得大果报，有大功德。如是，摩纳！出家学道亦复如是。摩纳！我如是说，说此二法，如是分别，如是显示。若有沙门、梵志有力坚固深入，一向专着，而说此为真諦，餘者虚妄。」

鹦鹉摩纳白曰：「瞿昙！彼诸梵志施设五法，有大果报，有大功德，作福得善。」

世尊告曰：「若诸梵志施设五法，有大果报，有大功德，作福得善。汝在此众，今可说耶？」

鹦鹉摩纳白曰：「瞿昙！我无不可。所以者何？瞿昙！于今现坐此众。」

世尊告曰：「汝便可说。」

鹦鹉摩纳白曰：「瞿昙！善听。瞿昙！梵志施设第一真諦法，有大果报，有大功德，作福得善；第二诵习，第三热行，第四苦行。瞿昙！梵志施设第五梵行，有大果报，有大功德作福得善。」

世尊告曰：「若有梵志施设五法，有大果报，有大功德，作福得善。彼梵志中颇有一梵志作如是说：『我此五法，于现法中自知自觉，自作证已，施设果耶？』」

鹦鹉摩纳白世尊曰：「无也。瞿昙！」

世尊告曰：「颇有师及祖师，至七世父母，作如是说：『我此五法，于现法中自知自觉，自作证已，施设果耶？』」

鹦鹉摩纳白世尊曰：「无也。瞿昙！」

尔时，世尊问曰：「摩纳！若昔有梵志寿终命过，诵持经书，流布经书，诵习典经：一曰夜吒，二曰婆摩，三曰婆摩提婆，四曰毗奢蜜哆罗，五曰夜婆陀揵尼，六曰应疑罗婆，七曰婆私吒，八曰迦叶，九曰婆罗婆，十曰婆惒。谓今诸梵志即彼具经诵习持学，彼颇作是说：『我此五法，于现法中自知自觉，自作证已，施设果耶？』」

鹦鹉摩纳白世尊曰：「无也。瞿昙！但诸梵志因信受持。」

世尊告曰：「若于诸梵志，无一梵志而作是说：『我此五法，于现法中自知自觉，自作证已，施设果报。』亦无师及祖师，乃至七世父母，而作是说：『我此五法，于现法中自知自觉，自作证已，施设果报。』若昔有梵志寿终命过，诵持经书，流布经书，诵习典经：一曰夜吒，二曰婆摩，三曰婆摩提婆，四曰毗奢蜜哆逻，五曰夜婆陀揵尼，六曰应疑罗婆，七曰婆私吒，八曰迦叶，九曰婆罗婆，十曰婆惒。谓今诸梵志即彼具经诵习持学，彼无作是说：『我此五法，于现法中自知自觉，自作证已，施设果报。』摩纳！彼诸梵志不以此故，于信向中无根本耶？」

鹦鹉摩纳白曰：「瞿昙！实无根本，但诸梵志闻已受持。」

世尊告曰：「犹众盲儿各相扶持，彼在前者，不见于后，亦不见中。彼在中者，不见于前，亦不见后。彼在后者，不见于中，亦不见前。摩纳！所说诸梵志辈亦复如是。摩纳！前说信而后复说闻。」

鹦鹉摩纳瞋恚世尊，憎嫉不悦，诽谤世尊，指擿世尊，骂詈世尊：「应诽谤瞿昙！应指瞿昙！应堕瞿昙！」语世尊曰：「有一梵志，名弗袈裟裟罗，姓直清淨化，彼作是说：『若有沙门、梵志，于人上法有知有见，现我得者。我闻是已，便大笑之，意不相可，虚妄不真，亦不如法。云何人生人中，自说得人上法？若于人上法言我知我见者，此事不然。』」

于是，世尊便作是念：「鹦鹉摩纳都题子瞋恚于我，憎嫉不悦，诽谤于我，指擿于我，骂詈于我：『应诽谤，瞿昙！应指，瞿昙！应堕，瞿昙！』而语我曰：『瞿昙！有梵志名弗袈裟裟罗，姓直清淨化，彼作是说：「若有沙门、梵志，于人上法有知有见，现我得者。我闻是已，便大笑之，意不相可，虚妄不真，亦不如法。云何人生人中，自说得人上法？若于人上法言我知我见者，此事不然。」』」

世尊知已，告曰：「摩纳！梵志弗袈裟裟罗，姓直清淨化，彼知一切沙门、梵志心之所念，然后作是说：『若有沙门、梵志，于人上法有知有见，现我得者。我闻是已，便大笑之，意不相可，虚妄不真，亦不如法。云何人生人中，自说得人上法？若于人上法言我知我见者，此事不然耶？』」

鹦鹉摩纳答曰：「瞿昙！梵志弗袈裟裟罗，姓直清淨化，自有一婢，名曰不尼，尚不能知心之所念，况复欲知一切沙门、梵志心之所念耶？若使知者，终无是处。」

世尊告曰：「犹人生盲，彼作是说：『无黑白色，亦无见黑白色者。无好恶色，亦无见好恶色。无长短色，亦无见长短色。无近远色，亦无见近远色。无麤细色，亦无见麤细色。我初不见不知，是故无色。』彼生盲人作如是说，为真实耶？」

鹦鹉摩纳答世尊曰：「不也。瞿昙！所以者何？有黑白色，亦有见黑白色者。有好恶色，亦有见好恶色。有长短色，亦有见长短色。有近远色，亦有见近远色。有麤细色，亦有见麤细色。若言我初不见不知，是故无色。彼生盲人作是说者，为不真实。」

「摩纳！梵志弗袈裟裟罗，姓直清淨化，彼所说者，非如生盲无目人耶？」

鹦鹉摩纳答世尊曰：「如盲。瞿昙！」

世尊告曰：「摩纳！于意云何？若昔有梵志寿终命过，诵持经书，流布经书，诵习典经，谓商伽梵志、生闻梵志、弗袈裟裟罗梵志及汝父都题，若彼所说，可不可、有真无真、有高有下耶？」

鹦鹉摩纳答世尊曰：「若昔有梵志寿终命过，诵持经书，流布经书，诵习典经，谓商伽梵志、生闻梵志、弗袈裟裟罗梵志及我父都题。彼所说者，于我意者，欲令可，莫令不可，欲令真，莫令不真，欲令高，莫令下。」

彼时，世尊问曰：「摩纳！梵志弗袈裟裟罗，姓直清淨化，彼所说者，非为不可、无有可耶？非为不真、无有真耶？非为至下、无有高耶？」

鹦鹉摩纳答世尊曰：「实尔。瞿昙！」

「复次，摩纳！有五法作障碍，作覆盖，作盲无目，能灭智慧，唐自疲劳，不得涅槃。云何为五？摩纳！欲第一法作障碍，作覆盖，作盲无目，能灭智慧，唐自疲劳，不得涅槃。摩纳！恚、身见、戒取，疑第五法作障碍，作覆盖，作盲无目，能灭智慧，唐自疲劳，不得涅槃。摩纳！于意云何？为此五法之所障碍、覆盖、阴缠，彼若欲观自义，观他义，观俱义，及知一切沙门、梵志心之所念者，终无是处。摩纳！梵志弗袈裟裟罗，姓直清淨化，为欲所染，欲所秽染，欲触欲猗，着于欲，入于欲中，不见灾患，不知出要而行于欲。彼为此五法之所障碍、覆盖、阴缠，彼若欲观自义，观他义，观俱义，及知一切沙门、梵志心之所念者，终无是处。

「复次，摩纳！有五欲功德，爱念意乐，彼有爱色欲相应，甚可于乐。云何为五？目知色，耳知声，鼻知香，舌知味，身知触。摩纳！于意云何？众生因此五欲功德故，生乐生喜，不复是过耶？」

鹦鹉摩纳白世尊曰：「如是。瞿昙！」

世尊问曰：「摩纳！于意云何？若因草木而然火，及离草木而然火，何者光[火*僉]最上、最妙、最胜耶？」

鹦鹉摩纳白曰：「瞿昙！若离草木而然火者，终无是处，唯有如意足力。瞿昙！若离草木而然火者，彼光[火*僉]最上、最妙、最胜。」

世尊告曰：「如是，如是。摩纳！若离草木而然火者，终无是处，唯有如意足力。若离草木而然火者，彼光[火*僉]最上、最妙、最胜，我今假说。摩纳！如因草木而然火者，如是众生所生喜乐，谓因欲、恶不善之法，不得捨乐及于止息。摩纳！如离草木而然火者，如是众生所生捨乐，谓因离欲，从诸善法而得捨乐及于止息。」

世尊告曰：「摩纳！于意云何？有一梵志作斋行施，或从东方有刹利童子来，彼作是说：『我于其中得第一座、第一澡水、第一饮食。』彼于其中不得第一座、第一澡水、第一饮食，便生怨恨而怀憎嫉。或从南方有梵志童子来，彼作是说：『我于其中得淨妙食。』彼于其中不得淨妙食，便生怨恨而怀憎嫉。或从西方有居士童子来，彼作是说：『我于其中得丰饶食。』彼于其中不得丰饶食，便生怨恨而怀憎嫉。或从北方有工师童子来，彼作是说：『我于其中得丰足食。』彼于其中不得丰足食，便生怨恨而怀憎嫉。摩纳！彼诸梵志行如是施，施设何等报耶？」

鹦鹉摩纳白曰：「瞿昙！梵志不如是心行于布施，使他生怨恨而怀憎嫉。瞿昙！当知梵志以愍伤心而行于施，以愍伤心而行施已，便得大福。」

世尊告曰：「摩纳！梵志非为施设第六法，有大果报，有大功德，作福得善耶？」

鹦鹉摩纳答世尊曰：「如是。瞿昙！」

世尊问曰：「摩纳！若有梵志施设五法，有大果报，有大功德，作福得善，汝见此法多在何处，为在家耶？为出家学道耶？」

鹦鹉摩纳答曰：「瞿昙！若有梵志施设五法，有大果报，有大功德，作福得善，我见此法多在出家学道，非在家也。所以者何？在家者多事，多有所作，多有结恨，多有憎諍，彼不能得守护诚諦。瞿昙！出家学道者少事，少有所作，少有结恨，少有憎諍，彼必能得守护诚諦。瞿昙！彼诚諦者，我见多在出家学道，非在家也。所以者何？在家者多事，多有所作，多有结恨，多有憎諍，彼不得行施，不得诵习，不得行苦行，不得行梵行。瞿昙！出家学道者少事，少有所作，少有结恨，少有憎諍，彼得行施，彼得诵习，得行苦行，得行梵行。瞿昙！行梵行者，我见此法多在出家学道，非在家也。」

世尊告曰：「摩纳！若有梵志施设五法，有大果报，有大功德，作福得善者，我说是从心起。云何为心？若心无结、无怨、无恚、无諍，为修彼故。摩纳！于意云何？若有比丘守护诚諦者，彼因守护诚諦故，得喜得悦。摩纳！若有喜及悦，善善相应，我说是从心起。云何为心？若心无结、无怨、无恚、无諍，为修彼故，如是彼得行施，彼得诵习，得行苦行，得行梵行。彼因行梵行故，得喜得悦。摩纳！若有喜及悦，善善相应，我说是从心起。云何为心？若心无结、无怨、无恚、无諍，彼心与慈俱，遍满一方成就游。如是二三四方、四维上下，普周一切，心与慈俱，无结、无怨、无恚、无諍，极广甚大，无量善修，遍满一切世间成就游。如是悲、喜心与捨俱，无结、无怨、无恚、无諍，极广甚大，无量善修，遍满一切世间成就游。

「摩纳！犹如有人善吹于螺，彼若有方未曾闻者，彼于夜半而登高山，极力吹螺，出微妙声，遍满四方。如是，比丘心与慈俱，遍满一方成就游。如是二三四方、四维上下，普周一切，心与慈俱，无结、无怨、无恚、无諍，极广甚大，无量善修，遍满一切世间成就游。如是悲、喜心与捨俱，无结、无怨、无恚、无諍，极广甚大，无量善修，遍满一切世间成就游。摩纳！于意云何？若有求天，要求天上故，便行贪伺相应心，令我作天及餘天。若有求天，要求天上故，便无结、无怨、无恚、无諍，无量极广善修，心定意解，遍满成就游，令我作天及餘天。汝观于彼，谁得作天及餘天耶？」

鹦鹉摩纳答曰：「瞿昙！若此求天，要求天上故，便无结、无怨、无恚、无諍，无量极广善修，心定意解，遍满成就游者，我观于彼必得作天或餘天也。」

世尊问曰：「摩纳！于意云何？若有求梵天，要求梵天上故，便行贪伺相应心，令我作梵天及餘梵天。若有求梵天，要求梵天上故，便无结、无怨、无恚、无諍，无量极广善修，心定意解，遍满成就游，令我作梵天及餘梵天。汝观于彼，谁得作梵天及餘梵天耶？」

鹦鹉摩纳答曰：「瞿昙！若此求梵天，要求梵天上故，便无结、无怨、无恚、无諍，无量极广善修，心定意解，遍满成就游者，我观于彼得作梵天或餘梵天。」

鹦鹉摩纳问曰：「瞿昙！知梵道迹耶？」

世尊告曰：「摩纳！我今问汝，随所解答。摩纳！于意云何？那罗歌逻村去此众不远耶？」

鹦鹉摩纳答曰：「不远。」

世尊告曰：「摩纳！于意云何？汝于此众告一人曰：『汝往至彼那罗歌逻村，到便即还。』彼受汝教，速疾往至那罗歌逻村，到便即还。彼往返已，汝问道路，谓于那罗歌逻村往返出入事。彼人宁住不能答耶？」

鹦鹉摩纳答世尊曰：「不也。瞿昙！」

世尊告曰：「摩纳！彼人往返于那罗歌逻村，问道路事，乃可得住而不能答。若问如来、无所着、等正觉梵道迹者，终不暂住而不能答。」

鹦鹉摩纳白世尊曰：「沙门瞿昙！无着天祠，此事具足，谓问梵道迹能速答故。世尊！我已知。善逝！我已解。世尊！我今自归于佛、法及比丘众，唯愿世尊受我为优婆塞，从今日始，终身自归，乃至命尽。」

佛说如是。鹦鹉摩纳闻佛所说，欢喜奉行。

鹦鹉经第一竟(四千五百六十一字)

（一五三）中阿含梵志品鬚闲提经第二(闲音呼姧反)(第四分别诵)

我闻如是：

一时，佛游拘楼瘦，在婆罗婆第一静室，坐于草座。

尔时，世尊过夜平旦，着衣持鉢，入釰摩瑟昙次第乞食。食訖，中后还举衣鉢，澡洗手足，以尼师檀着于肩上，往詣一林，至昼行处。尔时，世尊入于彼林，至一树下，敷尼师檀，结加趺坐。

于是，鬚闲提异学中后彷徉，往詣婆罗婆第一静室，鬚闲提异学遥见婆罗婆第一静室有布草座一脇卧处，似师子卧，似沙门卧，似梵行卧，鬚闲提异学见已，问曰：「婆罗婆第一静室，谁有此草座一脇卧处，似师子卧，似沙门卧，似梵行卧？」

婆罗婆梵志答曰：「鬚闲提！有沙门瞿昙释种子，捨释宗族，剃除鬚髮，着袈裟衣，至信，捨家、无家、学道，觉无上正尽觉。彼第一静室有此草座一脇卧处，似师子卧，似沙门卧，似梵行卧。」

鬚闲提异学语曰：「婆罗婆！我今不可见见，不可闻闻，谓我见沙门瞿昙卧处。所以者何？彼沙门瞿昙坏败地，坏败地者，无可用也。」

婆罗婆语曰：「鬚闲提！汝不应以此事骂彼沙门瞿昙。所以者何？彼沙门瞿昙多有慧，刹利慧、梵志慧、居士慧、沙门慧，若说慧者皆得圣智。鬚闲提！我欲以此义向彼沙门瞿昙说，为可尔不？」

鬚闲提语曰：「婆罗婆！若欲说者，则随汝意，我无所违。婆罗婆！若见沙门瞿昙者，我亦说此义。所以者何？彼沙门瞿昙败坏地，败坏地者，无可用也。」

尔时，世尊在昼行处，以淨天耳出过于人，闻婆罗婆梵志与鬚闲提异学共论此事。世尊闻已，则于晡时从燕坐起，往詣婆罗婆梵志第一静室，于草座上敷尼师檀，结加趺坐。婆罗婆梵志遥见世尊在树林间，端政姝好，犹星中月，光耀煒曄，晃若金山，相好具足，威神巍巍，诸根寂定，无有蔽碍，成就调御，息心静默。见已，进前往詣佛所，共相问讯，却坐一面。

世尊问曰：「婆罗婆！与鬚闲提异学共论此草坐处耶？」

婆罗婆梵志答世尊曰：「如是。瞿昙！我亦欲以此事向沙门瞿昙说，然沙门瞿昙未说已自知。所以者何？以如来、无所着、等正觉故。」

世尊与婆罗婆梵志共论此事。鬚闲提异学于后彷徉，往詣婆罗婆第一静室。世尊遥见鬚闲提异学来已，而作是说：「鬚闲提！不调御眼根，不密守护而不修者，必受苦报。彼于沙门瞿昙善自调御，善密守护而善修者，必得乐报。鬚闲提！汝因此故，说沙门瞿昙败坏地，败坏地者，无可用耶？」

鬚闲提异学答世尊曰：「如是。瞿昙！」

「鬚闲提！如是耳、鼻、舌、身根，不调御意根，不密守护而不修者，必受苦报。彼于沙门瞿昙善自调御，善密守护而善修者，必得乐报。鬚闲提！汝因此故，说沙门瞿昙败坏地，败坏地者，无可用耶？」

鬚闲提异学答世尊曰：「如是。瞿昙！」

世尊问曰：「鬚闲提！于意云何？若人本未出家学道，彼眼知色，爱念意乐，可欲相应。彼于后时捨眼知色，剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。彼眼知色，习、灭、味、患、出要见如真，内息心游行。彼若见人未离色欲，为色爱所食，为色热所热。彼眼知色，爱念意乐，可欲相应，行时见已，不称彼、不乐彼。鬚闲提！于意云何？若有此乐，因爱因色，乐此乐时，薄贱故不称彼，薄贱故不乐彼。鬚闲提！宁可于彼有所说耶？」

答世尊曰：「不也。瞿昙！」

「鬚闲提！于意云何？若人本未出家学道，如是耳知声，鼻知香，舌知味，身知触，爱念意乐，可欲相应。彼于后时，捨身知触，剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。彼身知触，习、灭、味、患、出要，见如真，内息心游行。彼若见人未离触欲，为触爱所食，为触热所热。彼身知触，爱念意乐，可欲相应，行时见已，不称彼、不乐彼。鬚闲提！于意云何？若有见此乐，因爱因触，乐此乐时，薄贱故不称彼，薄贱故不乐彼。鬚闲提！宁可于彼有所说耶？」

答世尊曰：「不也。瞿昙！」

世尊问曰：「鬚闲提！于意云何？若人本未出家学道，五欲功德爱念意乐，可欲相应。彼于后时，捨五欲功德，剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。彼五欲功德，习、灭、味、患、出要，见如真，内息心游行。彼若见人未离欲，为欲爱所食，为欲热所热，五欲功德爱念意乐，可欲相应，行时见已，不称彼、不乐彼。鬚闲提！于意云何？若有此乐，因欲因欲爱，乐此乐时，薄贱故不称彼，薄贱故不乐彼。鬚闲提！宁可于彼有所说耶？」

答世尊曰：「不也。瞿昙！」

「鬚闲提！我本未出家学道时，得五欲功德，易不难得，爱念意乐，可欲相应。我于后时，捨五欲功德，剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。彼五欲功德，习、灭、味、患、出要，见如真，内息心游行。我见人未离欲，为欲爱所食，为欲热所热，五欲功德，爱念意乐，可欲相应，行时见已，我不称彼，我不乐彼。鬚闲提！于意云何？若有此乐，因欲因欲爱，乐此乐时，薄贱故我不称彼，薄贱故我不乐彼。鬚闲提！宁可于我有所说耶？」

答世尊曰：「不也。瞿昙！」

世尊告曰：「鬚闲提！犹如居士、居士子，极大富乐，资财无量，多诸畜牧、封户、食邑，诸生活具种种丰饶，彼得五欲，易不难得。彼成就身妙行，口、意妙行，临死之时，不乐捨五欲功德，身坏命终，后昇善处，得生天上，具足行五欲功德。鬚闲提！此天及天子宁当捨天五欲功德，乐人间欲，欢喜念耶？」

答世尊曰：「不也。瞿昙！所以者何？人间欲者，臭处不淨，意甚秽恶而不可向，憎諍极苦。瞿昙！于人间欲，天欲最上、最妙、最胜。若彼天及天子捨于天上五欲功德，乐人间欲，欢喜念者，终无是处。」

「如是。鬚闲提！我断人间欲，度于天欲，剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。彼五欲功德，习、灭、味、患、出要，见如真，内息心游行。我见人未离欲，为欲爱所食，为欲热所热，五欲功德爱念意乐，可欲相应，行时见已，我不称彼，我不乐彼。鬚闲提！于意云何？若有此乐，因欲因欲爱，乐此乐时，薄贱故我不称彼，薄贱故我不乐彼。鬚闲提！宁可于我有所说耶？」

答世尊曰：「不也。瞿昙！」

世尊告曰：「鬚闲提！犹人病癞，身体烂熟，为虫所食，爪擿疮开，临火坑炙。鬚闲提！于意云何？若病癞人身体烂熟，为虫所食，爪擿疮开，临火坑炙。如是宁得除病有力，不坏诸根，为脱癞病，身体完健，平复如故，还本所耶？」

答世尊曰：「不也。瞿昙！所以者何？若病癞人身体烂熟，为虫所食，爪擿疮开，临火坑炙。如是更生疮转增多，本疮转大，然彼反以癞疮为乐。」

「鬚闲提！如病癞人身体烂熟，为虫所食爪擿疮开，临火坑炙。如是更生疮转增多，本疮转大，然彼反以癞疮为乐。鬚闲提！如是众生未离欲，为欲爱所食，为欲热所热而行于欲。鬚闲提！如是众生未离欲，为欲爱所食，为欲热所热而行于欲，如是欲转增多，欲爱转广，然彼反以欲爱为乐。彼若不断欲，不离欲爱，内息心，已行、当行、今行者，终无是处。所以者何？此非道理，断欲、离欲爱，谓行于欲。」

世尊告曰：「鬚闲提！犹王及大臣，得五所欲，易不难得。彼若不断欲，不离欲爱，内息心，已行、当行、今行者，终无是处。所以者何？此非道理，断欲、离欲爱，谓行于欲。如是，鬚闲提！众生未离欲，为欲爱所食，为欲热所热而行于欲。鬚闲提！若众生未离欲，为欲爱所食，为欲热所热而行欲者，如是欲转增多，欲爱转广，然彼反以欲爱为乐。彼若不断欲，不离欲爱，内息心，已行、当行、今行者，终无是处。所以者何？此非道理，断欲、离欲爱，谓行于欲。

「鬚闲提！犹病癞人身体烂熟，为虫所食，爪擿疮开，临火坑炙。有人为彼怜念愍伤，求利及饶益，求安隐快乐，与如其像好药，与如其像好药已，除病得力，不坏诸根，已脱癞病，身体完健，平复如故，更还本所。彼若见人有癞病者，身体烂熟，为虫所食，以爪擿疮开，临火坑炙。鬚闲提！彼人见已，宁复意乐称誉喜耶？」

答世尊曰：「不也。瞿昙！所以者何？有病须药，无病不须。」

「鬚闲提！于意云何？若彼癞人除病得力，不坏诸根，已脱癞病，身体完健，平复如故，更还本所，有二力士，强捉彼人临火坑炙。彼于其中慞惶迴避，身生重热。鬚闲提！于意云何？此火坑者，于今更热，大苦可患，甚于本耶？」

答世尊曰：「不也。瞿昙！其本病癞，身体烂熟，为虫所食，爪擿疮开，临火坑炙。彼于苦大乐更乐想，其心迷乱，有颠倒想。瞿昙！彼人于今除病得力，不坏诸根，已脱癞病，身体完健，平复如故，更还本所，彼于苦大苦更乐想，其心泰然，无颠倒想。」

「鬚闲提！如病癞人身体烂熟，为虫所食，爪擿疮开，临火坑炙。彼于苦大乐更乐想，其心迷乱，有颠倒想。如是，鬚闲提！众生不离欲，为欲爱所食，为欲热所热而行于欲。彼于苦欲有乐欲想，其心迷乱，有颠倒想。鬚闲提！犹如彼人除病得力，不坏诸根，已脱癞病，身体完健，平复如故，更还本所。彼于苦大苦更乐想，其心泰然，无颠倒想。如是，鬚闲提！我于苦欲有苦欲想，得如真实，无颠倒想。所以者何？鬚闲提！过去时欲不淨臭处，意甚秽恶而不可向，憎諍苦更触，未来、现在欲亦不淨臭处，意甚秽恶而不可向，憎諍苦更触。鬚闲提！如来、无所着、等正觉说无病第一利，涅槃第一乐。」

鬚闲提异学白世尊曰：「瞿昙！我亦曾从耆旧尊德长老久学梵行所，闻无病第一利，涅槃第一乐。」

世尊问曰：「鬚闲提！若汝曾从耆旧尊德长老久学梵行所，闻无病第一利，涅槃第一乐。鬚闲提！何者无病？何者涅槃耶？」

于是，鬚闲提异学身即是病、是癰、是箭、是蛇、是无常、是苦、是空、是非神，以两手抆摸而作是说：「瞿昙！此是无病，此是涅槃。」

世尊语曰：「鬚闲提！犹如生盲，从有目人闻其所说：『白淨无垢，白淨无垢。』彼闻此已，便求白淨。有諂誑人而不为彼求利及饶益，求安隐快乐，则以垢腻不淨之衣，持往语曰：『汝当知之，此是白淨无垢之衣，汝以两手敬受被身。』彼盲子喜，即以两手敬受被身而作是说：『白淨无垢，白淨无垢。』鬚闲提！彼人为自知说，为不知说？为自见说，为不见说？」

鬚闲提异学答曰：「瞿昙！如是说者，实不知见。」

世尊语曰：「如是。鬚闲提！如盲无目，身即是病、是癰、是箭、是蛇、是无常、是苦、是空、是非神，以两手抆摸而作是说：『瞿昙！此是无病，此是涅槃。』鬚闲提！汝尚不识于无病，何况知见于涅槃耶？言知见者，终无是处。鬚闲提！如来、无所着、等正觉说：

「无病第一利，

涅槃第一乐，

诸道八正道，

住安隐甘露。

「彼众多人并共闻之，众多异学闻此偈已，展转相传，不能知义。彼既闻已，而欲求教，彼并愚痴，还相欺誑。彼自现身四大之种，从父母生，饮食所长，常覆按摩澡浴，强忍、破坏、磨灭，离散之法。然见神受神，缘受则有，缘有则生，缘生则老死，缘老死则愁慼啼哭、忧苦懊恼，如是此生纯大苦阴。」

于是，鬚闲提异学即从坐起，偏袒着衣，叉手向佛，白曰：「瞿昙！我今极信沙门瞿昙！唯愿瞿昙善为说法，令我得知此是无病，此是涅槃。」

世尊告曰：「鬚闲提！若汝圣慧眼未淨者，我为汝说无病、涅槃，终不能知，唐烦劳我。鬚闲提！犹生盲人，因他往语：『汝当知之，此是青色，黄、赤、白色。』鬚闲提！彼生盲人颇因他说，知是青色、黄、赤、白色耶？」

答世尊曰：「不也。瞿昙！」

「如是。鬚闲提！若汝圣慧眼未淨者，我为汝说无病、涅槃，终不能知，唐烦劳我。鬚闲提！我为汝说如其像妙药，令未淨圣慧眼而得清淨。鬚闲提！若汝圣慧眼得清淨者，汝便自知此是无病，此是涅槃。鬚闲提！犹生盲人，有诸亲亲为彼慈愍，求利及饶益，求安隐快乐故，为求眼医，彼眼医者与种种治，或吐或下，或灌于鼻，或复灌下，或刺其脉，或令泪出。鬚闲提！儻有此处，得淨两眼。鬚闲提！若彼两眼得清淨者，则便自见此是青色，黄、赤、白色，见彼垢腻不淨之衣，便作是念：『彼即怨家，长夜则以垢腻之衣欺誑于我。』便有憎心。鬚闲提！此人儻能杀害于彼。如是，鬚闲提！我为汝说如其像妙药，令未淨圣慧眼而得清淨。鬚闲提！若汝圣慧眼得淨者，汝便自知此是无病，此是涅槃。

「鬚闲提！有四种法，未淨圣慧眼而得清淨。云何为四？亲近善知识，恭敬、承事，闻善法，善思惟，趣向法次法。鬚闲提！汝当如是学，亲近善知识，恭敬、承事，闻善法，善思惟，趣向法次法。鬚闲提！当学如是。鬚闲提！汝亲近善知识，恭敬、承事已，便闻善法，闻善法已，便善思惟，善思惟已便趣向法次法，趣向法次法已，便知此苦如真，知此苦习、知此苦灭、知此苦灭道如真。

「云何知苦如真？谓生苦、老苦、病苦、死苦、怨憎会苦、爱别离苦、所求不得苦、略五盛阴苦，如是知苦如真。云何知苦习如真？谓此爱当受未来有，与喜欲俱，愿彼彼有，如是知苦习如真。云何知苦灭如真？谓此爱当受未来有，与喜欲俱，愿彼彼有灭、无餘、断、捨、吐、尽、无欲、没、息止，如是知苦灭如真。云何知苦灭道如真？谓八支圣道，正见乃至正定，是谓为八，如是知苦灭道如真。」

说此法已，鬚闲提异学远尘离垢，诸法法眼生。于是，鬚闲提异学见法得法，觉白淨法，断疑度惑，更无餘尊，不复从他，无有犹豫，已住果证，于世尊法得无所畏。即从座起，稽首佛足，白曰：「世尊！愿令我得出家学道，受具足，得比丘。」

世尊告曰：「善来比丘！修行梵行。」

鬚闲提异学即是出家学道，受具足，得比丘。鬚闲提出家学道，受具足，知法已，至得阿罗訶。

佛说如是。尊者鬚闲提闻佛所说，欢喜奉行。

鬚闲提经第二竟(四千一百二十一字)

中阿含经卷第三十八(八千六百六十二字)

中阿含经卷第五十

东晋罽宾三藏瞿昙僧伽提婆译

大品第二(有十经)(第五后诵)

加楼乌陀夷

牟梨破群那

跋陀、阿湿贝

周那、优婆离

调御、痴慧地

阿梨吒、[口*荼]帝

（一九二）中阿含大品加楼乌陀夷经第一

我闻如是：

一时，佛游鸯伽国中，与大比丘众俱，往至阿惒那住揵若精舍。

尔时，世尊过夜平旦，着衣持鉢，入阿惒那而行乞食，食訖中后，收举衣鉢，澡洗手足，以尼师檀着于肩上，往至一林，欲昼经行。尊者乌陀夷亦过夜平旦，着衣持鉢，入阿惒那而行乞食，食訖中后，收举衣鉢，澡洗手足，以尼师檀着于肩上，随侍佛后，而作是念：「若世尊今昼行者，我亦至彼昼行。」

于是，世尊入于林中，至一树下，敷尼师檀，结跏趺坐。尊者乌陀夷亦入彼林，去佛不远，至一树下，敷尼师檀，结跏趺坐。尔时，尊者乌陀夷独在靖处燕坐思惟，心作是念：「世尊为我等多所饶益，善逝为我等多所安隐。世尊于我除众苦法，增益乐法。世尊于我除无量恶不善之法，增益无量诸善妙法。」

尊者乌陀夷则于晡时从燕坐起，往詣佛所，稽首佛足，却坐一面，世尊告曰：「乌陀夷！无有所乏，安隐快乐，气力如常耶？」

尊者乌陀夷白曰：「唯然。世尊！我无所乏，安隐快乐，气力如常。」

世尊复问曰：「乌陀夷！云何汝无所乏，安隐快乐，气力如常耶？」

尊者乌陀夷答曰：「世尊！我独在靖处燕坐思惟，心作是念：『世尊为我等多所饶益，善逝为我等多所安隐。世尊于我除众苦法，增益乐法。世尊于我除无量恶不善之法，增益无量诸善妙法。』世尊昔时告诸比丘：『汝等断过中食。』世尊！我等闻已，不堪不忍，不欲不乐。若有信梵志、居士往至众园，广施作福，我等自手受食，而世尊今教我断是，善逝教我绝是。复作是说：『此大沙门不能消食。』然我等于世尊威神妙德敬重不堪，是故我等断中后食。

「复次，昔时世尊告诸比丘：『汝等断夜食。』世尊！我等闻已，不堪不忍，不欲不乐，于二食中最上、最妙、最胜、最美者，而世尊今教我断是，善逝教我绝是，复作是说：『此大沙门不能消食。』世尊！昔时有一居士，多持种种淨妙食饮，还归其家，勅内人曰：『汝等受此举着一处，我当尽共集会夜食，不为朝中。』世尊！若于诸家施设极妙最上食者，唯有夜食，我为朝中，而世尊今教我断是，善逝教我绝是，复作是说：『此大沙门不能消食。』然我等于世尊威神妙德敬重不堪，是故我等断于夜食。

「世尊！我复作是念：『若有比丘非时入村而行乞食，或能逢贼，作业不作业，或逢虎逢鹿，或逢虎鹿，或逢豹逢羆，或逢豹羆，或往如是处，或逢恶象、恶马、恶牛、恶狗，或值蛇聚，或得块掷，或得杖打，或堕沟瀆，或堕厕中，或乘卧牛，或堕深坑，或入刺中，观见空家，入如是家，若彼入已，女人见之，或呼共行恶不淨行。』

「世尊！昔一比丘夜闇微雨，睒睒掣电，而非时行入他家乞食。彼家妇人尔时出外洗荡食器，彼时妇人于电光中遥见比丘，谓为是鬼，见已惊怖，身毛皆竪，失声大呼，即便堕娠，而作是语：『尊是鬼！尊是鬼！』时，彼比丘语妇人曰：『妹！我非鬼，我是沙门，今来乞食。』尔时，妇人恚骂比丘至苦至恶，而作是语：『令此沙门命根早断，令此沙门父母早死，令此沙门种族绝灭，令此沙门腹裂破坏，秃头沙门以黑自缠，无子断种，汝宁可持利刀自破其腹，不应非时夜行乞食，坐此沙门而堕我娠。』世尊！我忆彼已，便生欢悦。世尊！我因此欢悦遍充满体，正念正智，生喜、止、乐、定。世尊！我因此定遍充满体，正念正智。如是，世尊！我无所乏，安隐快乐，气力如常。」

世尊歎曰：「善哉！善哉！乌陀夷！汝今不尔如彼痴人。彼愚痴人，我为其说：『汝等断此。』彼作是说：『此是小事，何足断之？而世尊今教我断此，善逝令我绝此。』亦如是说：『此大沙门不能消食，彼不断此，彼但于我生不可、不忍，及餘比丘善护持戒者，亦复为彼生不可、不忍。』乌陀夷！彼痴人所缚极坚极牢，转增转急，不可断绝，不得解脱。乌陀夷！犹如有蝇，为涕唾所缚，彼在其中或苦或死。乌陀夷！若人作是说彼蝇所缚，不坚不牢，不转增急而可断绝，则得解脱者，为正说耶？」

尊者乌陀夷白曰：「不也。世尊！所以者何？蝇为涕唾所缚，彼于其中或苦或死。是故，世尊！彼蝇所缚，极坚极牢，转增转急，不可断绝，不得解脱。」

「乌陀夷！彼愚痴人，我为其说：『汝等断此。』彼作是说：『此是小事，何足断之？而世尊今教我断此，善逝令我绝此。』亦如是说：『此大沙门不能消食，彼不断此，彼但于我生不可、不忍，及餘比丘善护持戒者，亦复为彼生不可、不忍。』乌陀夷！彼痴人所缚极坚极牢，转增转急，不可断绝，不得解脱。乌陀夷！若族姓子我为其说：『汝等断此。』彼不作是说：『此是小事，何足断之？而世尊今教我断此，善逝令我绝此。』亦不如是说：『此大沙门不能消食，彼便断此，彼不于我生不可、不忍，及餘比丘善护奉戒者，亦不为彼生不可、不忍。』乌陀夷！彼族姓子所缚不坚不牢，不转增急，而可断绝，则得解脱。乌陀夷！犹如象王，年至六十，而以憍慠摩訶能伽，牙足体具，筋力熾盛，彼所坚缚，若怒力转身，彼坚缚者，则便断绝，还归本所。乌陀夷！若人作是说彼大象王年至六十，而以憍慠摩訶能伽，牙足体具，筋力熾盛，彼缚极坚极牢，转增转急，不可断绝，不得解脱者，为正说耶？」

尊者乌陀夷白曰：「不也。世尊！所以者何？彼大象王年至六十，而以憍慠摩訶能伽，牙足体具，筋力熾盛。彼所坚缚，若怒力转身，彼坚缚者，则便断绝，还归本所。世尊！是故彼大象王年至六十，而以憍慠摩訶能伽，牙足体具，筋力熾盛。彼缚不坚不牢，不转增急，而可断绝，则得解脱。」

「如是，乌陀夷！彼族姓子我为其说：『汝等断此。』彼不作是说：『此是小事，何足断之？而世尊今教我断此，善逝令我绝此。』亦不如是说：『此大沙门不能消食，彼便断此，彼不于我生不可、不忍，及餘比丘善护持戒者，亦不为彼生不可、不忍。』乌陀夷！彼族姓子所缚不坚不牢，不转增急，而可断绝，则得解脱。乌陀夷！若有痴人，我为其说：『汝等断此。』彼作是说：『此是小事，何足断之？而世尊今教我断此，善逝令我绝此。』亦如是说：『此大沙门不能消食，彼不断此，彼但于我生不可、不忍，及餘比丘善护持戒者，亦复为彼生不可、忍。』乌陀夷！彼痴人所缚极坚极牢，转增转急，不可断绝，不得解脱。

「乌陀夷！犹贫穷人无有钱财，亦无势力。彼有一妇，其眼复瞎，丑不可爱，唯有一屋，崩坏穿漏，乌鸟所栖，弊不可居。而有一床，复破折坏，弊不可卧，正有一瓶，缺不可用。彼见比丘食訖中后，淨洗手足，敷尼师檀，坐一树下，清凉和调，修增上心。彼见已，而作是念：『沙门为快乐，沙门如涅槃，我恶无德。所以者何？我有一妇，其眼复瞎，丑不可爱，不能捨离。唯有一屋，崩坏穿漏，乌鸟所栖，弊不可居，不能捨离。而有一床，复破折坏，弊不可卧，不能捨离。正有一瓶，缺不可用，不能捨离。爱乐比丘剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。』乌陀夷！若人作是说：『彼贫穷人无有钱财，亦无势力，所缚不坚不牢，不转增急，而可断绝，则得解脱。』者，为正说耶？」

尊者乌陀夷白曰：「不也。世尊！所以者何？彼贫穷人无有钱财，亦无势力，有一瞎妇，丑不可爱，不能捨离。唯有一屋，崩坏穿漏，乌鸟所栖，弊不可居，不能捨离。而有一床，复破折坏，弊不可卧，不能捨离。正有一瓶，缺不可用，不能捨离。爱乐比丘剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。世尊！是故彼贫穷人无有钱财，亦无势力，所缚极坚极牢，转增转急，不可断绝，不得解脱。」

「如是，乌陀夷！若有痴人，我为其说：『汝等断此。』彼作是说：『此是小事，何足断之？而世尊今教我断此，善逝令我绝此。』亦如是说：『此大沙门不能消食，彼不断此，彼但于我生不可、不忍，及餘比丘善护持戒者，亦复为彼生不可、不忍。』乌陀夷！是故彼痴人所缚极坚极牢，转增转急，不可断绝，不得解脱。乌陀夷！若族姓子我为其说：『汝等断此。』彼不作是说：『此是小事，何足断之？而世尊今教我断此，善逝令我绝此。』亦不如是说：『此大沙门不能消食，彼便断此，彼不于我生不可、不忍，及餘比丘善护持戒者，亦不为彼生不可、不忍。』乌陀夷！是故彼族姓子所缚不坚不牢，不转增急，而可断绝，则得解脱。

「乌陀夷！犹如居士、居士子，极大富乐，多有钱财，畜牧产业不可称计，封户、食邑、米穀丰饶，及若干种诸生活具、奴婢、象马，其数无量。彼见比丘食訖中后，淨洗手足，敷尼师檀，坐一树下，清凉和调，修增上心。彼见已，而作是念：『沙门为快乐，沙门如涅槃，我宁可捨极大富乐金宝、财穀、象马，奴婢，爱乐比丘剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。』乌陀夷！若人作是说：『彼居士、居士子所缚极坚极牢，转增转急，不可断绝，不得解脱。』者，为正说耶？」

尊者乌陀夷白曰：「不也。世尊！所以者何？彼居士、居士子，彼能捨离极大富乐金宝、财穀、象马，奴婢，爱乐比丘剃除鬚髮，着袈裟衣，至信、捨家、无家、学道。世尊！是故彼居士、居士子所缚不坚不牢，不转增急，而可断绝，则得解脱。」

「如是，乌陀夷！若族姓子我为其说：『汝等断此。』彼不作是说：『此是小事，何足断之？而世尊今教我断此，善逝令我绝此。』亦不如是说：『此大沙门不能消食，彼便断此，彼不于我生不可、不忍，及餘比丘善护持戒者，亦不为彼生不可、不忍。』乌陀夷！是故彼族姓子所缚不坚不牢，不转增急，而可断绝，则得解脱。乌陀夷！比丘行捨，彼行捨已，生欲相应念，爱乐结缚，彼乐是，不断、不住、不吐。乌陀夷！我说是缚，不说解脱。所以者何？诸结不善。乌陀夷！结不善故，我说是缚，不说解脱。乌陀夷！比丘行捨，彼行捨已，生欲相应念，爱乐结缚，彼不乐是，断、住、吐。乌陀夷！我说亦是缚，不说解脱。所以者何？诸结不善。乌陀夷！结不善故，我说是缚，不说解脱。乌陀夷！比丘行捨，彼行捨已，或时意忘俱有欲相应念，爱乐结缚，迟观速灭。乌陀夷！犹如铁丸、铁犁，竟日火烧，或有人着二三渧水，渧迟不续，水便速尽。乌陀夷！如是比丘行捨，彼行捨已，或时意忘，俱有欲相应念，爱乐结缚，迟观速灭。乌陀夷！我说亦是缚，不说解脱。所以者何？诸结不善。乌陀夷！结不善故，我说是缚，不说解脱。

「乌陀夷！俱在苦根，游行无生死，于无上爱尽，善心解脱。乌陀夷！我说解脱，不说是缚。所以者何？诸结已尽。乌陀夷！诸结尽故，我说解脱，不说是缚。乌陀夷！有乐，非圣乐，是凡夫乐，病本、癰本、箭刺之本，有食、有生死，不可修、不可习、不可广布，我说于彼则不可修。乌陀夷！有乐，是圣乐、无欲乐、离乐、息乐、正觉之乐，无食、无生死，可修、可习、可广布，我说于彼则可修也。乌陀夷！云何有乐，非圣乐，是凡夫乐，病本、癰本、箭刺之本，有食、有生死，不可修、不可习、不可广布，我说于彼不可修耶？若因五欲生乐生善者，是乐非圣乐，是凡夫乐，病本、癰本、箭刺之本，有食、有生死，不可修、不可习、不可广布，我说于彼则不可修。

「乌陀夷！云何有乐，是圣乐、无欲乐、离乐、息乐、正觉之乐，无食、无生死，可修、可习、可广布，我说于彼则可修耶？乌陀夷！若比丘离欲、离恶不善之法，至得第四禪成就游者，是乐是圣乐、无欲乐、离乐、息乐、正觉之乐，无食、无生死，可修、可习、可广布，我说于彼则可修也。乌陀夷！比丘离欲、离恶不善之法，有觉、有观，离生喜、乐，得初禪成就游，圣说是移动。此中何等圣说移动？此中有觉、有观，是圣说移动。此中何等圣说移动？乌陀夷！比丘觉、观已息，内靖、一心，无觉、无观，定生喜、乐，得第二禪成就游，是圣说移动。此中何等圣说移动？若此得喜，是圣说移动。此中何等圣说移动？乌陀夷！比丘离于喜欲，捨无求游，正念正智而身觉乐，谓圣所说，圣所捨、念、乐住、空，得第三禪成就游，是圣说移动。此中何等圣说移动？若此说移动心乐，是圣说移动。此中何等圣说不移动？乌陀夷！比丘乐灭、苦灭，喜、忧本已灭，不苦不乐、捨念、清淨，得第四禪成就游，是圣说不移动。

「乌陀夷！比丘离欲、离恶不善之法，有觉、有观，离生喜、乐，得初禪成就游。乌陀夷！我说此不得无、不得断、不得过度。此中何等过度？乌陀夷！比丘觉、观已息，内靖、一心，无觉、无观，定生喜、乐，得第二禪成就游，是谓此中过度。乌陀夷！我说此亦不得无、不得断、不得过度。此中何等过度？乌陀夷！比丘离于喜欲，捨无求游，正念正智而身觉乐，谓圣所说，圣所捨、念、乐住、空，得第三禪成就游，是谓此中过度。乌陀夷！我说此亦不得无、不得断、不得过度。此中何等过度？乌陀夷！比丘乐灭、苦灭，喜、忧本已灭，不苦不乐、捨、念、清淨，得第四禪成就游，是谓此中过度。乌陀夷！我说此亦不得无、不得断、不得过度。

「此中何等过度？乌陀夷！比丘度一切色想，灭有对想，不念若干想，无量空，是无量空处成就游，是谓此中过度。乌陀夷！我说此亦不得无、不得断、不得过度。此中何等过度？乌陀夷！比丘度一切无量空处，无量识，是无量识处成就游，是谓此中过度。乌陀夷！我说此亦不得无，不得断，不得过度。此中何等过度？乌陀夷！比丘度一切无量识处，无所有，是无所有处成就游，是谓此中过度。乌陀夷！我说此亦不得无，不得断，不得过度，此中何等过度。乌陀夷！比丘度一切无所有处，非有想非无想，是非有想非无想处成就游，是谓此中过度。乌陀夷！我说至非有想非无想处亦不得无，不得断，不得过度。乌陀夷！颇有一结，或多或少久住者，我说不得无，不得断，不得过度，谓我说不断耶？」

尊者乌陀夷白曰：「不也。世尊！」

世尊歎曰：「善哉！善哉！乌陀夷！汝不尔如彼痴人，彼愚痴人，我为其说：『汝等断此。』彼作是说：『此是小事，何足断之？而世尊今教我断此，善逝令我绝此。』亦如是说：『此大沙门不能消食，彼不断此，彼但于我生不可、不忍，及餘比丘善护持戒者，亦复为彼生不可、不忍。』乌陀夷！是故彼痴人所缚极坚极牢，转增转急，不可断绝，不得解脱。乌陀夷！若有族姓子我为其说：『汝等断此。』彼不作是说：『此是小事，何足断之？而今世尊教我断此，善逝令我绝此。』亦不如是说：『此大沙门不能消食，彼便断此，彼不于我生不可、不忍，及餘比丘善护持戒者，亦不为彼生不可、不忍。』乌陀夷！是故彼族姓子所缚不坚不牢，不转增急，而可断绝，则得解脱。」

佛说如是。尊者乌陀夷闻佛所说，欢喜奉行。

加楼乌陀夷经第一竟(四千四百六十七字)

（一九三）中阿含大品牟犁破群那经第二(第五后诵)

我闻如是：

一时，佛游舍卫国，在胜林给孤独园。

尔时，牟犁破群那与比丘尼数共集会。若有人向牟犁破群那比丘道说比丘尼者，彼闻已，便瞋恚憎嫉，乃至鬪諍。若有人向诸比丘尼道说牟犁破群那比丘者，诸比丘尼闻已，便瞋恚憎嫉，乃至鬪諍。

众多比丘闻已，便往詣佛，稽首佛足，却坐一面，白曰：「世尊！牟犁破群那比丘与比丘尼数共集会。若有人向牟犁破群那比丘道说比丘尼者，彼闻已，便瞋恚憎嫉，乃至鬪諍。若有人向诸比丘尼道说牟犁破群那比丘者，诸比丘尼闻已，便瞋恚憎嫉，乃至鬪諍。」

世尊闻已，告一比丘：「汝往牟犁破群那比丘所，而语之曰：『世尊呼汝。』」

一比丘闻已：「唯然世尊！」即从坐起，稽首佛足，绕三匝而去。至牟犁破群那比丘所，而语之曰：「世尊呼汝！」牟犁破群那闻已，来詣佛所，为佛作礼，却坐一面。

世尊告曰：「破群那！汝实与比丘尼数共集会。若有人向汝道说比丘尼者，汝闻已，便嗔恚憎嫉，乃至鬪諍。若有人向诸比丘尼道说汝者，诸比丘尼闻已，便嗔恚憎嫉，乃至鬪諍。破群那！汝实如是耶？」

破群那答曰：「实尔。世尊！」

世尊复问曰：「破群那！汝非至信、捨家、无家、学道耶？」

破群那答曰：「唯然。世尊！」

世尊告曰：「破群那！是以汝至信、捨家、无家、学道者，应当学。若有欲有念依家，断是。若有欲有念依于无欲，是习是修，是广布也。破群那！汝当如是学。」

尔时，世尊问诸比丘曰：「汝等非至信、捨家、无家、学道耶？」

诸比丘答曰：「唯然。世尊！」

世尊复告诸比丘曰：「是以汝等至信、捨家、无家、学道者，应当学。若有欲有念依家，断是。若有欲有念依于无欲，是习是修，是广布也，汝等当如是学。昔时我曾告诸比丘：『汝等！若有比丘多所知识，若有比丘少所知识，彼一切尽学一坐食，学一坐食已，无为无求，无有病痛，身体轻便，气力康强，安隐快乐。』彼诸比丘多所知识及少知识，尽学一坐食，学一坐食已，无为无求，无有病痛，身体轻便，气力康强，安隐快乐。彼诸比丘可于我心，我亦不多教訶。诸比丘因此生念向法次法，犹如马车，御者乘之，左手执轡，右手执策，随八道行，在意所至。如是诸比丘可于我心，我亦不多教訶。诸比丘因此生念向法次法，犹如良地有娑罗树林，彼治林者，聪明黠慧而不懈怠，彼随时治娑罗树根，数数锄粪，以水溉灌，高者掘下，下者填满。若边生恶草，薅除弃之，若并生曲戾恶不直者，拔根着外，若枝生横曲，则落治之，若近边新生调直好者，便随时治，数数锄粪，以水溉灌，如是彼良地娑罗树林转转茂盛。如是诸比丘可于我心，我亦不多教訶。彼我不说彼善语恭顺，谓因衣鉢、饮食、床榻、汤药、诸生活具故。所以者何？彼比丘若不得是还不善语恭顺，成就不善语恭顺法。

「若有比丘为远离、依远离、住远离，善语恭顺，成就善语恭顺法者，我说彼善语恭顺。所以者何？或有一善护善逝行者，谓因他无恶语言也。若他不恶语言者，便不瞋恚，亦不憎嫉，不忧缠住，不憎嗔恚，不发露恶。彼诸比丘见已，便作是念：『此贤者忍辱温和堪耐，善制善定善息。』若他恶语言者，便嗔恚憎嫉，而忧缠住憎恚发恶。彼诸比丘见已，便作是念：『此贤者恶性急弊麤獷，不定不制不息。』所以者何？

「比丘！昔时有居士妇，名鞞陀提，极大富乐，多有钱财，畜牧产业不可称计，封户、食邑、米穀丰饶，及若干种诸生活具。尔时，居士妇鞞陀提如是大有名称，流布诸方，居士妇鞞陀提忍辱堪耐温和，善制善定善息。尔时，居士妇鞞陀提有婢名黑，本侍者，有妙善言，少多行善。彼黑婢作是念：『我大家居士妇鞞陀提如是有大名称，流布诸方，居士妇鞞陀提忍辱堪耐温和，善制善定善息，我今宁可试大家居士妇鞞陀提，为实嗔、为实不嗔耶？』

「于是，黑婢卧不早起。夫人呼曰：『黑婢！何不早起耶？』黑婢闻已，便作是念：『我大家居士妇鞞陀提实瞋，非不瞋也。但因我善能料理家业、善经营、善持故，令我大家居士妇鞞陀提如是有极大名称，流布诸方，居士妇鞞陀提忍辱堪耐温和，善制善定善息。我今宁可复更大试大家居士妇鞞陀提，为实嗔、为实不嗔耶？』

「于是，黑婢卧极晚不起。夫人呼曰：『黑婢！何以极晚不起耶？』黑婢闻已，作是念：『我大家居士妇鞞陀提实瞋，非不瞋也。但因我善能料理家业、善经营、善持故，令我大家居士妇鞞陀提如是有极大名称，流布诸方，居士妇鞞陀提忍辱堪耐温和，善制善定善息耳。我今宁可复更极大试大家居士妇鞞陀提，为实瞋、为实不瞋耶？』

「于是，黑婢卧至晡时乃起。夫人呼曰：『黑婢！何以乃至晡时起，既不自作，亦不教作，此黑婢不随我教，此黑婢轻慢于我。』便大瞋恚而生憎嫉，额三脉起，皱面自往，闭户下关，手执大杖以打其头，头破血流。于是，黑婢头破血流，便出语比隣，讼声纷紜，多所道说：『尊等！见是忍辱行人堪耐温和，善制善定善息行耶？骂我曰：「黑婢！何以乃至晡时起，既不自作，亦不教作，此黑婢不随我教，此黑婢轻慢于我。」便大瞋恚而生憎嫉，额三脉起，皱面自来，闭户下关，手执大杖以打我头，头破血流。』尔时，居士妇鞞陀提如是便有极大恶名，流布诸方，居士妇鞞陀提恶性急弊麤獷，不定不制不息。

「如是。或有一善护善逝行者，谓因他无恶语言也。若他不恶语言者，便不瞋恚，亦不憎嫉，不忧缠住，不增瞋恚，不发露恶。彼诸比丘见已，便作是念：『此贤者忍辱温和堪耐，善制善定善息。』若他恶语言者，便瞋恚憎嫉而忧缠住，憎恚发恶。彼诸比丘见已，便作是念：『此贤者恶性急弊麤獷，不定不制不息。』

「复次，有五言道，若他说者，或时或非时，或真或非真，或软或坚，或慈或恚，或有义或无义。汝等！此五言道，若他说时，或心变易者，或口恶言者，我说汝等因此必衰。汝等当学此五言道，若他说时，心不变易，口无恶言，向怨家人缘彼起慈愍心，心与慈俱，遍满一方成就游。如是二三四方、四维上下，普周一切，心与慈俱，无结无怨，无恚无諍，极广甚大，无量善修，遍满一切世间成就游。如是悲、喜心与捨俱，无结无怨，无恚无諍，极广甚大，无量善修，遍满一切世间成就游，汝等当学如是。犹如有人持大鏵锹来，而作是语：『我能令此大地，使作非地。』彼便处处掘复掘，唾溺污之，说恶语言，作如是说：『令大地非地。』于意云何？彼人以此方便，能令此大地作非地耶？」

诸比丘答曰：「不也。世尊！所以者何？此大地甚深极广而不可量，是故彼人以此方便，不能令此大地使作非地。世尊！但使彼人唐自疲劳也。」

「如是，此五言道，若他说者，或时或非时，或真或不真，或软或坚，或慈或恚，或有义或无义。汝等！此五言道，若他说时，或心变易者，或口恶言者，我说汝等因此必衰，汝等当学此五言道。若他说时，心不变易，口无恶言，向言说者，缘彼起慈愍心，心行如地，无结无怨，无恚无諍，极广甚大，无量善修，遍满一切世间成就游，汝等当学如是。犹如有人持大草炬，作如是语：『我以此草炬，用热恒伽水，令作沸汤。』于意云何？彼人以此方便，能令恒伽水热作沸汤耶？」

诸比丘答曰：「不也。世尊！所以者何？世尊！彼恒伽水甚深极广，不可度量。是故彼人以此方便，不能令恒伽水热使作沸汤。世尊！但使彼人唐自疲劳也。」

「如是。此五言道，若他说者——或时或非时、或嗔或不瞋、或软或坚、或慈或恚、或有义或无义。汝等！此五言道，若他说时，或心变易者，或口恶言者，我说汝等因此必衰。汝等当学此五言道，若他说时，心不变易，口无恶言，向言说者，缘彼起慈愍心，心行如恒伽水，无结无怨，无恚无諍，极广甚大，无量善修，遍满一切世间成就游，汝等当学如是。犹如画师、画师弟子，持种种彩来，彼作是说：『我于此虚空画作形像，以彩庄染。』于意云何？彼画师、画师弟子以此方便，宁能于虚空画作形像，以彩庄染耶？」

诸比丘答曰：「不也。世尊！所以者何？世尊！此虚空非色，不可见无对。是故彼画师、画师弟子以此方便，不能于虚空画作形像，以彩庄染。世尊！但使彼画师、画师弟子唐自疲劳也。」

「如是，此五言道，若他说者，或时或非时，或真或不真，或软或坚，或慈或恚，或有义或无义。汝等！此五言道，若他说时，或心变易者，或口恶言者，我说汝等因此必衰。汝等当学此五言道，若他说时，心不变易，口无恶言，向言说者，缘彼起慈愍心，心行如虚空，无结无怨，无恚无諍，极广甚大，无量善修，遍满一切世间成就游，汝等当学如是。犹如猫皮囊柔治极软，除[车/瓦][车/瓦]声，无[车/瓦][车/瓦]声。彼或有人以手拳扠，石掷杖打，或以刀斫，或扑着地，于意云何？彼猫皮囊柔治极软，除[车/瓦][车/瓦]声，无[车/瓦][车/瓦]声，彼宁复有[车/瓦][车/瓦]声耶？」

诸比丘答曰：「不也。世尊！所以者何？世尊！彼猫皮囊柔治极软，除[车/瓦][车/瓦]声，无[车/瓦][车/瓦]声。是故无复有[车/瓦][车/瓦]声。」

「如是。诸比丘！若有他人拳扠石掷，杖打刀斫，汝等若为他人拳扠石掷，杖打刀斫时，或心变易者，或口恶言者，我说汝等因此必衰。汝等当学，若为他人拳扠石掷，杖打刀斫时，心不变易，口不恶言，向捶打人缘彼起慈愍心，心行如猫皮囊，无结无怨，无恚无諍，极广甚大，无量善修，遍满一切世间成就游，汝等当学如是。若有贼来，以利锯刀节节解截，汝等若有贼来，以利锯刀节节解截时，或心变易者，或口恶言者，我说汝等因此必衰。汝等当学，若有贼来，以利锯刀，节节解截，心不变易，口无恶言向割截人，缘彼起慈愍心，心与慈俱，遍满一方成就游。如是二三四方、四维上下，普周一切，心与慈俱，无结无怨，无恚无諍，极广甚大，无量善修，遍满一切世间成就游。如是悲、喜心与捨俱，无结无怨，无恚无諍，极广甚大，无量善修，遍满一切世间成就游，汝等当学如是。」

于是，世尊歎诸比丘曰：「善哉！善哉！汝等当数数念利锯刀喻沙门教，汝等数数念利锯刀喻沙门教已，汝等颇见他不爱恶语言向我，我闻已，不堪耐耶？」

诸比丘答曰：「不也。世尊！」

世尊复歎诸比丘曰：「善哉！善哉！汝等当数数念利锯刀喻沙门教，汝等数数念利锯刀喻沙门教已，若汝游东方，必得安乐，无众苦患；若游南方、西方、北方者，必得安乐，无众苦患。善哉！善哉！汝等当数数念利锯刀喻沙门教，汝等数数念利锯刀喻沙门教已，我尚不说汝诸善法住，况说衰退？但当昼夜增长善法而不衰退。善哉！善哉！汝等当数数念利锯刀喻沙门教，汝等数数念利锯刀喻沙门教已，于二果中必得其一，或于现世得究竟智，或复有餘得阿那含。」

佛说如是。彼诸比丘闻佛所说，欢喜奉行。

牟犁破群那经第二竟(三千三百五十八字)

中阿含经卷第五十(七千八百二十五字)